{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"N\u00e1vody pro tv\u016frce kurz\u016f: Medial \u00b6 V\u00edtejte v n\u00e1pov\u011bd\u011b pro Medial, knihovnu m\u00e9di\u00ed provozovanou a spravovanou Filozofickou fakultou MU. Naleznete jej na adrese medial.phil.muni.cz . Na t\u011bchto str\u00e1nk\u00e1ch se dozv\u00edte, co p\u0159esn\u011b Medial je, co umo\u017e\u0148uje a jak s n\u00edm pracovat. Medial si m\u016f\u017eete p\u0159edstavit jako fakultn\u00ed verzi port\u00e1lu Youtube z\u0159\u00edzenou pro pot\u0159eby Filozofck\u00e9 fakulty MU. Medial slou\u017e\u00ed jako archiv audio- a videonahr\u00e1vek souvisej\u00edc\u00edch s \u010dinnost\u00ed jednotliv\u00fdch fakultn\u00edch pracovi\u0161\u0165, z\u00e1rove\u0148 funguje jako sou\u010d\u00e1st e-learningov\u00e9ho prost\u0159ed\u00ed FF MU (ELF) a je d\u00edky tomu \u00fazce prov\u00e1z\u00e1n se syst\u00e9mem pro spr\u00e1vu e-kurz\u016f Moodle a technikou v nov\u011b vybaven\u00fdch u\u010debn\u00e1ch. Co je to Medial. Z\u00e1kladn\u00ed p\u0159edstaven\u00ed knihovny m\u00e9di\u00ed a jej\u00edho \u00fa\u010delu. Jak lze Medial vyu\u017e\u00edvat. Stru\u010dn\u00fd p\u0159ehled mo\u017enost\u00ed vyu\u017eit\u00ed Medialu a jeho propojen\u00ed s ostatn\u00edmi syst\u00e9my. Z\u00e1kladn\u00ed orientace. N\u00e1vod pro p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu, z\u00e1kladn\u00ed orientaci v n\u011bm a mo\u017enosti vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed konkr\u00e9tn\u00edch nahr\u00e1vek. Organizace obsahu. N\u00e1vod popisuje syst\u00e9m kategori\u00ed a tag\u016f slou\u017e\u00edc\u00ed k organizaci obsahu Medialu. Propojen\u00ed s Moodlem. Z\u00e1kladn\u00ed popis propojen\u00ed Medialu s e-kurzy v Moodlu. Do Medialu m\u016f\u017eete vlo\u017eit ji\u017e existuj\u00edc\u00ed nahr\u00e1vky nebo vytvo\u0159it zcela nov\u00e9, a to jak z webu Medialu , tak z e-kurz\u016f v Moodlu . Cel\u00fd syst\u00e9m je nav\u00edc propojen\u00fd s nahr\u00e1vac\u00ed technikou v nov\u011b vybaven\u00fdch u\u010debn\u00e1ch: z\u00e1znamy, kter\u00e9 zde po\u0159\u00edd\u00edte, budou automaticky odesl\u00e1ny a ulo\u017eeny do Medialu. Jak nahr\u00e1t soubor z po\u010d\u00edta\u010de. N\u00e1vod pro vlo\u017een\u00ed souboru z po\u010d\u00edta\u010de a vypln\u011bn\u00ed dopl\u0148uj\u00edc\u00edch informac\u00ed o nahr\u00e1vce. Jak po\u0159\u00eddit nahr\u00e1vku pomoc\u00ed webkamery. N\u00e1vod pro vytvo\u0159en\u00ed vlastn\u00edho audio- \u010di videoz\u00e1znamu v prost\u0159ed\u00ed Medialu. Jak nahr\u00e1t obsah prost\u0159ednictv\u00edm Moodlu. Popisuje mo\u017enosti vlo\u017een\u00ed nov\u00e9ho obsahu do Medialu p\u0159\u00edmo z e-kurz\u016f v Moodlu. Se sv\u00fdmi nahr\u00e1vkami m\u016f\u017eete pom\u011brn\u011b voln\u011b manipulovat: p\u0159ejmenov\u00e1vat je, p\u0159esouvat mezi kategoriemi, nahradit je za jinou nahr\u00e1vku nebo je z knihovny odstranit. Dodate\u010dn\u011b m\u016f\u017eete tak\u00e9 upravit informace o nahr\u00e1vce nebo k n\u00ed nastavit kapitoly. Kde najdu v\u0161echna svoje videa. N\u00e1vod pro zp\u0159\u00edstupn\u011bn\u00ed soupisu v\u0161ech nahr\u00e1vek u\u017eivatele a pro z\u00e1kladn\u00ed \u00fapravy a maz\u00e1n\u00ed vide\u00ed. Jak m\u016f\u017eu dodate\u010dn\u011b upravit metadata. N\u00e1vod pro nahrazen\u00ed souboru s nahr\u00e1vkou, dodate\u010dnou \u00fapravu dopl\u0148uj\u00edc\u00edch informac\u00ed o n\u00ed a vytv\u00e1\u0159en\u00ed kapitol. Sv\u00e9 nahr\u00e1vky m\u016f\u017eete sd\u00edlet p\u0159\u00edmo v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed i mimo ni. V r\u00e1mci webov\u00e9ho port\u00e1lu Medialu m\u016f\u017eete rozhodnout, kdo v\u0161echno Va\u0161i nahr\u00e1vku uvid\u00ed, mimo Medial lze nahr\u00e1vku zprost\u0159edkovat pomoc\u00ed odkazu, st\u00e1hnout si ji nebo ji um\u00edstit na vlastn\u00ed webov\u00e9 str\u00e1nky. V neposledn\u00ed \u0159ad\u011b m\u016f\u017eete nahr\u00e1vky rychle a pohodln\u011b vkl\u00e1dat do sv\u00fdch kurz\u016f v Moodlu . Kdo m\u016f\u017ee vid\u011bt moje videa. Vysv\u011btlen\u00ed, jak lze ovlivnit viditelnost nahr\u00e1vek v r\u00e1mci Medialu. Jak m\u016f\u017eu sv\u00e1 videa \u0161\u00ed\u0159it. Popis mo\u017enost\u00ed \u0161\u00ed\u0159en\u00ed vide\u00ed mimo Medial, v\u010detn\u011b rychl\u00e9ho vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed vide\u00ed do e-kurz\u016f v Moodlu. Medial je propojen\u00fd technikou v nov\u011b vybaven\u00fdch u\u010debn\u00e1ch FF. V t\u011bchto u\u010debn\u00e1ch m\u016f\u017eete pomoc\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed pro automatizovan\u00fd z\u00e1znam jednodu\u0161e nahr\u00e1vat sv\u00e9 p\u0159edn\u00e1\u0161ky, kter\u00e9 se n\u00e1sledn\u011b objev\u00ed ve Va\u0161\u00ed kategorii v Medialu. Prost\u0159ednictv\u00edm Medialu m\u016f\u017eete p\u0159edn\u00e1\u0161ky tak\u00e9 \u017eiv\u011b vys\u00edlat na internetu. Jak pracovat s tla\u010d\u00edtkov\u00fdmi ovl\u00e1dac\u00edmi panely. N\u00e1vod pro nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed p\u0159edn\u00e1\u0161ek a ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed techniky v u\u010debn\u00e1ch s tla\u010d\u00edtkov\u00fdmi panely. Jak pracovat s dotykov\u00fdmi ovl\u00e1dac\u00edmi panely. N\u00e1vod pro nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed p\u0159edn\u00e1\u0161ek a ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed techniky v u\u010debn\u00e1ch s dotykov\u00fdmi panely. Jak pou\u017e\u00edvat mikrofony. Z\u00e1kladn\u00ed informace k mikrofon\u016fm dostupn\u00fdm v u\u010debn\u00e1ch v Carle. Jak zajistit \u017eiv\u00fd p\u0159enos z u\u010deben. Popisuje, jak funguje \u017eiv\u00fd stream z u\u010deben a co je t\u0159eba ud\u011blat pro jeho zaji\u0161t\u011bn\u00ed. Koho kontaktovat v p\u0159\u00edpad\u011b pot\u00ed\u017e\u00ed. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed rozpis kontakt\u016f, na kter\u00e9 se m\u016f\u017eete obracet, pokud pot\u0159ebujete pomoci s technikou v u\u010debn\u00e1ch.","title":"Dom\u016f"},{"location":"#navody-pro-tvurce-kurzu-medial","text":"V\u00edtejte v n\u00e1pov\u011bd\u011b pro Medial, knihovnu m\u00e9di\u00ed provozovanou a spravovanou Filozofickou fakultou MU. Naleznete jej na adrese medial.phil.muni.cz . Na t\u011bchto str\u00e1nk\u00e1ch se dozv\u00edte, co p\u0159esn\u011b Medial je, co umo\u017e\u0148uje a jak s n\u00edm pracovat. Medial si m\u016f\u017eete p\u0159edstavit jako fakultn\u00ed verzi port\u00e1lu Youtube z\u0159\u00edzenou pro pot\u0159eby Filozofck\u00e9 fakulty MU. Medial slou\u017e\u00ed jako archiv audio- a videonahr\u00e1vek souvisej\u00edc\u00edch s \u010dinnost\u00ed jednotliv\u00fdch fakultn\u00edch pracovi\u0161\u0165, z\u00e1rove\u0148 funguje jako sou\u010d\u00e1st e-learningov\u00e9ho prost\u0159ed\u00ed FF MU (ELF) a je d\u00edky tomu \u00fazce prov\u00e1z\u00e1n se syst\u00e9mem pro spr\u00e1vu e-kurz\u016f Moodle a technikou v nov\u011b vybaven\u00fdch u\u010debn\u00e1ch. Co je to Medial. Z\u00e1kladn\u00ed p\u0159edstaven\u00ed knihovny m\u00e9di\u00ed a jej\u00edho \u00fa\u010delu. Jak lze Medial vyu\u017e\u00edvat. Stru\u010dn\u00fd p\u0159ehled mo\u017enost\u00ed vyu\u017eit\u00ed Medialu a jeho propojen\u00ed s ostatn\u00edmi syst\u00e9my. Z\u00e1kladn\u00ed orientace. N\u00e1vod pro p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu, z\u00e1kladn\u00ed orientaci v n\u011bm a mo\u017enosti vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed konkr\u00e9tn\u00edch nahr\u00e1vek. Organizace obsahu. N\u00e1vod popisuje syst\u00e9m kategori\u00ed a tag\u016f slou\u017e\u00edc\u00ed k organizaci obsahu Medialu. Propojen\u00ed s Moodlem. Z\u00e1kladn\u00ed popis propojen\u00ed Medialu s e-kurzy v Moodlu. Do Medialu m\u016f\u017eete vlo\u017eit ji\u017e existuj\u00edc\u00ed nahr\u00e1vky nebo vytvo\u0159it zcela nov\u00e9, a to jak z webu Medialu , tak z e-kurz\u016f v Moodlu . Cel\u00fd syst\u00e9m je nav\u00edc propojen\u00fd s nahr\u00e1vac\u00ed technikou v nov\u011b vybaven\u00fdch u\u010debn\u00e1ch: z\u00e1znamy, kter\u00e9 zde po\u0159\u00edd\u00edte, budou automaticky odesl\u00e1ny a ulo\u017eeny do Medialu. Jak nahr\u00e1t soubor z po\u010d\u00edta\u010de. N\u00e1vod pro vlo\u017een\u00ed souboru z po\u010d\u00edta\u010de a vypln\u011bn\u00ed dopl\u0148uj\u00edc\u00edch informac\u00ed o nahr\u00e1vce. Jak po\u0159\u00eddit nahr\u00e1vku pomoc\u00ed webkamery. N\u00e1vod pro vytvo\u0159en\u00ed vlastn\u00edho audio- \u010di videoz\u00e1znamu v prost\u0159ed\u00ed Medialu. Jak nahr\u00e1t obsah prost\u0159ednictv\u00edm Moodlu. Popisuje mo\u017enosti vlo\u017een\u00ed nov\u00e9ho obsahu do Medialu p\u0159\u00edmo z e-kurz\u016f v Moodlu. Se sv\u00fdmi nahr\u00e1vkami m\u016f\u017eete pom\u011brn\u011b voln\u011b manipulovat: p\u0159ejmenov\u00e1vat je, p\u0159esouvat mezi kategoriemi, nahradit je za jinou nahr\u00e1vku nebo je z knihovny odstranit. Dodate\u010dn\u011b m\u016f\u017eete tak\u00e9 upravit informace o nahr\u00e1vce nebo k n\u00ed nastavit kapitoly. Kde najdu v\u0161echna svoje videa. N\u00e1vod pro zp\u0159\u00edstupn\u011bn\u00ed soupisu v\u0161ech nahr\u00e1vek u\u017eivatele a pro z\u00e1kladn\u00ed \u00fapravy a maz\u00e1n\u00ed vide\u00ed. Jak m\u016f\u017eu dodate\u010dn\u011b upravit metadata. N\u00e1vod pro nahrazen\u00ed souboru s nahr\u00e1vkou, dodate\u010dnou \u00fapravu dopl\u0148uj\u00edc\u00edch informac\u00ed o n\u00ed a vytv\u00e1\u0159en\u00ed kapitol. Sv\u00e9 nahr\u00e1vky m\u016f\u017eete sd\u00edlet p\u0159\u00edmo v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed i mimo ni. V r\u00e1mci webov\u00e9ho port\u00e1lu Medialu m\u016f\u017eete rozhodnout, kdo v\u0161echno Va\u0161i nahr\u00e1vku uvid\u00ed, mimo Medial lze nahr\u00e1vku zprost\u0159edkovat pomoc\u00ed odkazu, st\u00e1hnout si ji nebo ji um\u00edstit na vlastn\u00ed webov\u00e9 str\u00e1nky. V neposledn\u00ed \u0159ad\u011b m\u016f\u017eete nahr\u00e1vky rychle a pohodln\u011b vkl\u00e1dat do sv\u00fdch kurz\u016f v Moodlu . Kdo m\u016f\u017ee vid\u011bt moje videa. Vysv\u011btlen\u00ed, jak lze ovlivnit viditelnost nahr\u00e1vek v r\u00e1mci Medialu. Jak m\u016f\u017eu sv\u00e1 videa \u0161\u00ed\u0159it. Popis mo\u017enost\u00ed \u0161\u00ed\u0159en\u00ed vide\u00ed mimo Medial, v\u010detn\u011b rychl\u00e9ho vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed vide\u00ed do e-kurz\u016f v Moodlu. Medial je propojen\u00fd technikou v nov\u011b vybaven\u00fdch u\u010debn\u00e1ch FF. V t\u011bchto u\u010debn\u00e1ch m\u016f\u017eete pomoc\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed pro automatizovan\u00fd z\u00e1znam jednodu\u0161e nahr\u00e1vat sv\u00e9 p\u0159edn\u00e1\u0161ky, kter\u00e9 se n\u00e1sledn\u011b objev\u00ed ve Va\u0161\u00ed kategorii v Medialu. Prost\u0159ednictv\u00edm Medialu m\u016f\u017eete p\u0159edn\u00e1\u0161ky tak\u00e9 \u017eiv\u011b vys\u00edlat na internetu. Jak pracovat s tla\u010d\u00edtkov\u00fdmi ovl\u00e1dac\u00edmi panely. N\u00e1vod pro nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed p\u0159edn\u00e1\u0161ek a ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed techniky v u\u010debn\u00e1ch s tla\u010d\u00edtkov\u00fdmi panely. Jak pracovat s dotykov\u00fdmi ovl\u00e1dac\u00edmi panely. N\u00e1vod pro nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed p\u0159edn\u00e1\u0161ek a ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed techniky v u\u010debn\u00e1ch s dotykov\u00fdmi panely. Jak pou\u017e\u00edvat mikrofony. Z\u00e1kladn\u00ed informace k mikrofon\u016fm dostupn\u00fdm v u\u010debn\u00e1ch v Carle. Jak zajistit \u017eiv\u00fd p\u0159enos z u\u010deben. Popisuje, jak funguje \u017eiv\u00fd stream z u\u010deben a co je t\u0159eba ud\u011blat pro jeho zaji\u0161t\u011bn\u00ed. Koho kontaktovat v p\u0159\u00edpad\u011b pot\u00ed\u017e\u00ed. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed rozpis kontakt\u016f, na kter\u00e9 se m\u016f\u017eete obracet, pokud pot\u0159ebujete pomoci s technikou v u\u010debn\u00e1ch.","title":"N\u00e1vody pro tv\u016frce kurz\u016f: Medial"},{"location":"co-je-to-medial/","text":"Co je to Medial \u00b6 Co je to Medial? \u00b6 Medial je ofici\u00e1ln\u00ed knihovna m\u00e9di\u00ed FF MU, kter\u00e1 sdru\u017euje r\u016fznorod\u00e9 video- a audionahr\u00e1vky vznikaj\u00edc\u00ed na Filozofick\u00e9 fakult\u011b. Mohou to b\u00fdt z\u00e1znamy ofici\u00e1ln\u00edch ud\u00e1lost\u00ed, videa po\u0159\u00edzen\u00e1 b\u011bhem v\u00fduky, z\u00e1znamy konferenc\u00ed, v\u00fdukov\u00e1 videa pro online kurzy apod. Zam\u011bstnanci a studenti FF mohou do Medialu p\u0159id\u00e1vat vlastn\u00ed obsah, spravovat jej a zprost\u0159edkovat jej sob\u011b navz\u00e1jem i \u0161ir\u0161\u00ed ve\u0159ejnosti. Medial z\u00e1rove\u0148 funguje jako sou\u010d\u00e1st e-learningov\u00e9ho prost\u0159ed\u00ed FF MU (ELF) a je d\u00edky tomu \u00fazce prov\u00e1z\u00e1n se syst\u00e9mem pro spr\u00e1vu e-kurz\u016f Moodle . Z\u00e1kladn\u00ed funkce Medialu jsou stru\u010dn\u011b shrnuty v n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm videu (EN): K \u010demu lze Medial vyu\u017e\u00edt? \u00b6 Medial slou\u017e\u00ed pro uchov\u00e1n\u00ed, spr\u00e1vu a sd\u00edlen\u00ed video a audio soubor\u016f. Videa lze do Medialu nahr\u00e1t p\u0159\u00edmo p\u0159es webov\u00e9 rozhran\u00ed ( po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed ), p\u0159i \u00faprav\u00e1ch kurzu v Moodlu , pomoc\u00ed programu pro tvorbu v\u00fdukov\u00fdch tutori\u00e1l\u016f Techsmith Relay , nebo vyu\u017eit\u00edm automatizovan\u00e9ho nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed p\u0159edn\u00e1\u0161ek v nov\u011b vybaven\u00fdch budov\u00e1ch fakulty (Carla). Nahran\u00e1 videa mohou b\u00fdt n\u00e1sledn\u011b zve\u0159ejn\u011bna p\u0159\u00edmo na webov\u00e9m port\u00e1lu Medialu, nebo jako sou\u010d\u00e1st e-kurz\u016f v syst\u00e9mu Moodle. P\u0159\u00edstupnost vide\u00ed lze \u0159\u00eddit podle pot\u0159eby, konkr\u00e9tn\u00ed videa mohou b\u00fdt zcela ve\u0159ejn\u00e1, dostupn\u00e1 pouze pro studenty nebo zam\u011bstnance FF MU (po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu/Moodlu), nebo zcela skryt\u00e1 pouze pro osobn\u00ed pot\u0159eby. V\u00edce o zve\u0159ejn\u011bn\u00ed a sd\u00edlen\u00ed vide\u00ed v Medialu zde . Kdo m\u016f\u017ee Medial pou\u017e\u00edvat? \u00b6 V r\u00e1mci p\u0159\u00edstupu hosta (tj. bez p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed) m\u016f\u017ee Medial pou\u017e\u00edvat kdokoli. V tomto re\u017eimu lze v\u0161ak pouze prohl\u00ed\u017eet obsah, kter\u00fd auto\u0159i poskytli jako zcela ve\u0159ejn\u00fd. K dostupn\u00e9mu obsahu mohou host\u00e9 p\u0159istupovat pomoc\u00ed kategori\u00ed (rozbal\u00edte \u0161ipkou uprost\u0159ed), nebo pomoc\u00ed vyhled\u00e1vac\u00edho pole (vpravo naho\u0159e). Obr. 1: Naviga\u010dn\u00ed prvky pro proch\u00e1zen\u00ed obsahu Prohl\u00ed\u017een\u00ed dal\u0161\u00edho obsahu, stejn\u011b jako mo\u017enost vkl\u00e1dat, spravovat a sd\u00edlet videa, je umo\u017en\u011bno pouze p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fdm u\u017eivatel\u016fm. Do Medialu se m\u016f\u017ee automaticky p\u0159ihl\u00e1sit jak\u00fdkoli zam\u011bstnanec nebo student Filozofick\u00e9 fakulty. Zam\u011bstnanci a studenti dal\u0161\u00edch fakult a pracovi\u0161\u0165 MU mohou z\u00edskat p\u0159\u00edstup k Medialu po domluv\u011b se spr\u00e1vci syst\u00e9mu. Kdo zaji\u0161\u0165uje podporu Medialu? \u00b6 Spr\u00e1vu syst\u00e9mu a u\u017eivatelskou podporu Medialu zaji\u0161\u0165uje Kancel\u00e1\u0159 e-learningu FF MU. V p\u0159\u00edpad\u011b dotaz\u016f ohledn\u011b nastaven\u00ed a pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed syst\u00e9mu, nebo v p\u0159\u00edpad\u011b z\u00e1jmu o technick\u00e1 a metodick\u00e1 \u0161kolen\u00ed ohledn\u011b pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed vide\u00ed ve v\u00fduce obecn\u011b, n\u00e1s nev\u00e1hejte kontaktovat . Kancel\u00e1\u0159 e-learningu Centrum informa\u010dn\u00edch technologi\u00ed Filozofick\u00e1 fakulta MU e-mail: elf@phil.muni.cz t: 549491592 | m: 775444529 web: e-learning.phil.muni.cz","title":"Co je to Medial"},{"location":"co-je-to-medial/#co-je-to-medial","text":"","title":"Co je to Medial"},{"location":"co-je-to-medial/#co-je-to-medial_1","text":"Medial je ofici\u00e1ln\u00ed knihovna m\u00e9di\u00ed FF MU, kter\u00e1 sdru\u017euje r\u016fznorod\u00e9 video- a audionahr\u00e1vky vznikaj\u00edc\u00ed na Filozofick\u00e9 fakult\u011b. Mohou to b\u00fdt z\u00e1znamy ofici\u00e1ln\u00edch ud\u00e1lost\u00ed, videa po\u0159\u00edzen\u00e1 b\u011bhem v\u00fduky, z\u00e1znamy konferenc\u00ed, v\u00fdukov\u00e1 videa pro online kurzy apod. Zam\u011bstnanci a studenti FF mohou do Medialu p\u0159id\u00e1vat vlastn\u00ed obsah, spravovat jej a zprost\u0159edkovat jej sob\u011b navz\u00e1jem i \u0161ir\u0161\u00ed ve\u0159ejnosti. Medial z\u00e1rove\u0148 funguje jako sou\u010d\u00e1st e-learningov\u00e9ho prost\u0159ed\u00ed FF MU (ELF) a je d\u00edky tomu \u00fazce prov\u00e1z\u00e1n se syst\u00e9mem pro spr\u00e1vu e-kurz\u016f Moodle . Z\u00e1kladn\u00ed funkce Medialu jsou stru\u010dn\u011b shrnuty v n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm videu (EN):","title":"Co je to Medial?"},{"location":"co-je-to-medial/#k-cemu-lze-medial-vyuzit","text":"Medial slou\u017e\u00ed pro uchov\u00e1n\u00ed, spr\u00e1vu a sd\u00edlen\u00ed video a audio soubor\u016f. Videa lze do Medialu nahr\u00e1t p\u0159\u00edmo p\u0159es webov\u00e9 rozhran\u00ed ( po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed ), p\u0159i \u00faprav\u00e1ch kurzu v Moodlu , pomoc\u00ed programu pro tvorbu v\u00fdukov\u00fdch tutori\u00e1l\u016f Techsmith Relay , nebo vyu\u017eit\u00edm automatizovan\u00e9ho nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed p\u0159edn\u00e1\u0161ek v nov\u011b vybaven\u00fdch budov\u00e1ch fakulty (Carla). Nahran\u00e1 videa mohou b\u00fdt n\u00e1sledn\u011b zve\u0159ejn\u011bna p\u0159\u00edmo na webov\u00e9m port\u00e1lu Medialu, nebo jako sou\u010d\u00e1st e-kurz\u016f v syst\u00e9mu Moodle. P\u0159\u00edstupnost vide\u00ed lze \u0159\u00eddit podle pot\u0159eby, konkr\u00e9tn\u00ed videa mohou b\u00fdt zcela ve\u0159ejn\u00e1, dostupn\u00e1 pouze pro studenty nebo zam\u011bstnance FF MU (po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu/Moodlu), nebo zcela skryt\u00e1 pouze pro osobn\u00ed pot\u0159eby. V\u00edce o zve\u0159ejn\u011bn\u00ed a sd\u00edlen\u00ed vide\u00ed v Medialu zde .","title":"K \u010demu lze Medial vyu\u017e\u00edt?"},{"location":"co-je-to-medial/#kdo-muze-medial-pouzivat","text":"V r\u00e1mci p\u0159\u00edstupu hosta (tj. bez p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed) m\u016f\u017ee Medial pou\u017e\u00edvat kdokoli. V tomto re\u017eimu lze v\u0161ak pouze prohl\u00ed\u017eet obsah, kter\u00fd auto\u0159i poskytli jako zcela ve\u0159ejn\u00fd. K dostupn\u00e9mu obsahu mohou host\u00e9 p\u0159istupovat pomoc\u00ed kategori\u00ed (rozbal\u00edte \u0161ipkou uprost\u0159ed), nebo pomoc\u00ed vyhled\u00e1vac\u00edho pole (vpravo naho\u0159e). Obr. 1: Naviga\u010dn\u00ed prvky pro proch\u00e1zen\u00ed obsahu Prohl\u00ed\u017een\u00ed dal\u0161\u00edho obsahu, stejn\u011b jako mo\u017enost vkl\u00e1dat, spravovat a sd\u00edlet videa, je umo\u017en\u011bno pouze p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fdm u\u017eivatel\u016fm. Do Medialu se m\u016f\u017ee automaticky p\u0159ihl\u00e1sit jak\u00fdkoli zam\u011bstnanec nebo student Filozofick\u00e9 fakulty. Zam\u011bstnanci a studenti dal\u0161\u00edch fakult a pracovi\u0161\u0165 MU mohou z\u00edskat p\u0159\u00edstup k Medialu po domluv\u011b se spr\u00e1vci syst\u00e9mu.","title":"Kdo m\u016f\u017ee Medial pou\u017e\u00edvat?"},{"location":"co-je-to-medial/#kdo-zajistuje-podporu-medialu","text":"Spr\u00e1vu syst\u00e9mu a u\u017eivatelskou podporu Medialu zaji\u0161\u0165uje Kancel\u00e1\u0159 e-learningu FF MU. V p\u0159\u00edpad\u011b dotaz\u016f ohledn\u011b nastaven\u00ed a pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed syst\u00e9mu, nebo v p\u0159\u00edpad\u011b z\u00e1jmu o technick\u00e1 a metodick\u00e1 \u0161kolen\u00ed ohledn\u011b pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed vide\u00ed ve v\u00fduce obecn\u011b, n\u00e1s nev\u00e1hejte kontaktovat . Kancel\u00e1\u0159 e-learningu Centrum informa\u010dn\u00edch technologi\u00ed Filozofick\u00e1 fakulta MU e-mail: elf@phil.muni.cz t: 549491592 | m: 775444529 web: e-learning.phil.muni.cz","title":"Kdo zaji\u0161\u0165uje podporu Medialu?"},{"location":"dotykove-panely/","text":"Dotykov\u00e9 panely \u00b6 N\u00e1vod plat\u00ed pro u\u010debny: B2.13, B2. 23, B2.33, B2.44, B2.43, B2.34, B2.24, C34, D21, D31, D41, G22. Automatizovan\u00e9 nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed je dostupn\u00e9 ve v\u011bt\u0161in\u011b rekonstruovan\u00fdch u\u010deben FF. N\u011bkter\u00e9 u\u010debny jsou \u0159e\u0161eny nahr\u00e1v\u00e1n\u00edm pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtkov\u00fdch panel\u016f , jin\u00e9 pomoc\u00ed dotykov\u00fdch panel\u016f. Oboje za\u0159\u00edzen\u00ed pak u\u017eivateli dovoluje jednodu\u0161e a pohodln\u011b nahr\u00e1vat svou p\u0159edn\u00e1\u0161ku, v\u010detn\u011b materi\u00e1l\u016f prom\u00edtan\u00fdch na pl\u00e1tn\u011b. Je v\u0161ak mo\u017en\u00e9 nahr\u00e1t p\u0159edn\u00e1\u0161ku i bez t\u011bchto materi\u00e1l\u016f. Tento n\u00e1vod se v\u011bnuje u\u010debn\u00e1m s dotykov\u00fdmi panely. Pozor! P\u0159ed po\u0159\u00edzen\u00edm z\u00e1znamu v\u017edy zkontrolujte funk\u010dnost za\u0159\u00edzen\u00ed pomoc\u00ed ikony OBS Studio na plo\u0161e po\u010d\u00edta\u010de. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed popis najdete v sekci v\u011bnovan\u00e9 kontrole funk\u010dnosti . Zapnut\u00ed syst\u00e9mu a popis ovl\u00e1dac\u00edho panelu \u00b6 Dotykov\u00fd panel je um\u00edst\u011bn na kated\u0159e. Pokud je syst\u00e9m projektor\u016f vypnut\u00fd, uvid\u00edte na n\u011bm tuto hl\u00e1\u0161ku: Obr. 1: Zapnut\u00ed syst\u00e9mu Pozor! Zap\u00edn\u00e1n\u00ed syst\u00e9mu trv\u00e1 n\u011bkolik minut. Projektory jsou v\u0161ak nyn\u00ed b\u011b\u017en\u011b u\u017e\u00edv\u00e1ny ve v\u00fduce, proto v\u011bt\u0161inou b\u00fdv\u00e1 syst\u00e9m v chodu nep\u0159etr\u017eit\u011b a nen\u00ed t\u0159eba jej zap\u00ednat a vyp\u00ednat. V n\u011bkter\u00fdch v\u011bt\u0161\u00edch u\u010debn\u00e1ch, jako je nap\u0159. B2.13, je k dispozici v\u00fdb\u011br ze dvou mod\u016f \u2013 jednoduch\u00e1 projekce (tzv. kino projekce) a dvojit\u00e1 projekce, viz obr\u00e1zek 2. V t\u011bchto u\u010debn\u00e1ch jsou t\u0159i projektory, v p\u0159\u00edpad\u011b jednoduch\u00e9 projekce je spu\u0161t\u011bn jeden uprost\u0159ed a zab\u00edr\u00e1 cel\u00fd prom\u00edtac\u00ed prostor. V p\u0159\u00edpad\u011b dvojit\u00e9 projekce jsou pak spu\u0161t\u011bny dva krajn\u00ed a plocha je pak rozd\u011blena a na ka\u017ed\u00e9 z nich m\u016f\u017ee b\u00fdt jin\u00fd zdroj. Obr. 2: V\u00fdb\u011br z jednoduch\u00e9 nebo dvojit\u00e9 projekce Pozor! P\u0159i dvojit\u00e9 projekci se nahr\u00e1v\u00e1 pouze jeden vstup, a to ten, pod kter\u00fdm je na panelu um\u00edst\u011bno tla\u010d\u00edtko \u201cSpustit z\u00e1znam\u201d. Popis tla\u010d\u00edtkov\u00e9ho panelu \u00b6 Na dotykov\u00e9m panelu m\u016f\u017eete vid\u011bt tyto volby (obr\u00e1zek je z dvojit\u00e9 projekce, jednoduch\u00e1 projekce je pak prosta prav\u00e9 strany). Obr. 3: Dotykov\u00fd panel a jeho komponenty Tla\u010d\u00edtko k vypnut\u00ed prom\u00edtac\u00edho syst\u00e9mu. Sn\u00ed\u017een\u00ed a zv\u00fd\u0161en\u00ed hlasitosti. Pokud chcete zm\u011bnit hlasitost, mus\u00edte dlouze podr\u017eet ikonu s reproduktorem + pro zes\u00edlen\u00ed a s - pro zeslaben\u00ed. T\u00edmto tla\u010d\u00edtkem vyp\u00edn\u00e1te zvuk. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed nastaven\u00ed zvuku. Umo\u017e\u0148uje zmrazit, ztmavit nebo vypnout obraz z projektoru, aby ostatn\u00ed nevid\u011bli, co pr\u00e1v\u011b d\u011bl\u00e1te (nap\u0159. p\u0159i vypl\u0148ov\u00e1n\u00ed p\u0159ihla\u0161ovac\u00edch \u00fadaj\u016f). Zmrazit \u2013 prom\u00edtan\u00fd obraz se zmraz\u00ed v dan\u00fd moment, kdy stisknete tla\u010d\u00edtko. Ztmavit \u2013 prom\u00edtan\u00fd obraz se ztmav\u00ed. Vypnout \u2013 prom\u00edtan\u00fd obraz se vypne (ale nevypne se prom\u00edtac\u00ed syst\u00e9m). Zde si vyb\u00edr\u00e1te vstup, ze kter\u00e9ho budou do prom\u00edtac\u00ed plochy proudit informace. Bli\u017e\u0161\u00ed popis viz n\u00ed\u017ee . Zde spust\u00edte nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu. Zde m\u016f\u017eete vypnout sv\u011btla, ani\u017e byste museli odb\u00edhat od katedry. Ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed \u00b6 P\u0159i pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed pro automatizovan\u00fd z\u00e1znam postupujte n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm zp\u016fsobem: P\u0159ihlaste se k po\u010d\u00edta\u010di v u\u010debn\u011b. Tla\u010d\u00edtko \u201cSpustit z\u00e1znam\u201d se aktivuje. Zapn\u011bte projektor a zvolte zdroj obrazu ( viz n\u00ed\u017ee ). Stiskn\u011bte \u201cSpustit z\u00e1znam\u201d. Tla\u010d\u00edtko se rozsv\u00edt\u00ed \u010derven\u011b na znamen\u00ed, \u017ee prob\u00edh\u00e1 nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed. Pozor! Zpracov\u00e1ny jsou pouze nahr\u00e1vky, kter\u00e9 trvaj\u00ed d\u00e9le ne\u017e jednu minutu. Krat\u0161\u00ed z\u00e1znamy syst\u00e9m automaticky ma\u017ee. Pro ukon\u010den\u00ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cUkon\u010dit z\u00e1znam\u201d. Nahr\u00e1vka se automaticky zpracuje a ode\u0161le do Va\u0161\u00ed osobn\u00ed kategorie ve fakultn\u00ed knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed Medial . Jakmile bude video dostupn\u00e9, obdr\u017e\u00edte e-mail s odkazem. Jak nastavit opr\u00e1vn\u011bn\u00ed ke zhl\u00e9dnut\u00ed videa v Medialu \u010di jak lze videa z Medialu d\u00e1le \u0161\u00ed\u0159it se dozv\u00edte v u\u017eivatelsk\u00e9 dokumentaci . M\u011bjte na pam\u011bti, \u017ee video se ode\u0161le do osobn\u00ed slo\u017eky v Medialu tomu u\u017eivateli, kter\u00fd je b\u011bhem z\u00e1znamu p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fd na PC. Videa z u\u010deben v Medialu nemaj\u00ed vypln\u011bn\u00e9 dopl\u0148uj\u00edc\u00ed informace, doporu\u010dujeme je proto dodate\u010dn\u011b editovat , aby je bylo mo\u017en\u00e9 v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed rozpoznat a dohledat. Obr. 4: Pr\u00e1v\u011b prob\u00edhaj\u00edc\u00ed z\u00e1znam Pozn\u00e1mka. Aby byl p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed dob\u0159e sly\u0161et, doporu\u010dujeme pou\u017e\u00edt n\u011bkter\u00fd z mikrofon\u016f, kter\u00e9 jsou v ka\u017ed\u00e9 u\u010debn\u011b k dispozici. V\u00edce o mikrofonech se dozv\u00edte v pat\u0159i\u010dn\u00e9 sekci dokumentace . Jak z\u00e1znam vypad\u00e1? P\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho sn\u00edm\u00e1 kamera napevno um\u00edst\u011bn\u00e1 v u\u010debn\u011b. Je-li zapnut\u00fd projektor, vlo\u017e\u00ed se obraz prom\u00edtan\u00fd na pl\u00e1tno p\u0159\u00edmo do videa, aby byla zaji\u0161t\u011bna dobr\u00e1 \u010ditelnost prezentac\u00ed a jin\u00fdch v\u00fdukov\u00fdch materi\u00e1l\u016f (obr. 2). Nahr\u00e1vat lze i bez zapnut\u00e9ho projektoru, video pak bude obsahovat jen obraz z u\u010debny. Obr. 5: Vzhled v\u00fdsledn\u00e9ho videa Volba vstupu \u00b6 M\u016f\u017eete si vybrat, z jak\u00e9ho zdroje budete prom\u00edtat na pl\u00e1tno. Na dotykov\u00e9m panelu m\u00e1te n\u011bkolik mo\u017enost\u00ed: PC, VGA, HDMI, Apple TV a vizualiz\u00e9r. M\u016f\u017eete si tak vybrat podle toho, co V\u00e1m nejv\u00edce vyhovuje a co nejv\u00edce podporuje Va\u0161e metody v\u00fduky. PC \u2013 projekce z po\u010d\u00edta\u010de v u\u010debn\u011b \u00b6 Projekci z po\u010d\u00edta\u010de um\u00edst\u011bn\u00e9ho na kated\u0159e aktivujete stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cPC\u201d . VGA + HDMI \u2013 projekce z vlastn\u00edho notebooku \u00b6 Vlastn\u00ed notebook m\u016f\u017eete p\u0159ipojit pomoc\u00ed rozhran\u00ed VGA \u010di HDMI. Pot\u0159ebn\u00e9 konektory naleznete v z\u00e1suvce zapu\u0161t\u011bn\u00e9 v desce katedry. Po zapojen\u00ed konektoru do notebooku stiskn\u011bte p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 tla\u010d\u00edtko na ovl\u00e1dac\u00edm panelu. Obr. 6: Konektory pro p\u0159ipojen\u00ed vlastn\u00edho notebooku Rozhran\u00ed HDMI umo\u017e\u0148uje p\u0159en\u00e1\u0161et zvuk i obraz v digit\u00e1ln\u00edm form\u00e1tu. Kvalita obrazu je zpravidla vy\u0161\u0161\u00ed ne\u017e u VGA, ov\u0161em p\u0159i p\u0159enosu m\u016f\u017ee doch\u00e1zet k drobn\u00fdm prodlev\u00e1m. Rozhran\u00ed VGA je star\u0161\u00ed analogov\u00fd standard, kter\u00fd slou\u017e\u00ed pouze k p\u0159enosu obrazu. Pro p\u0159enos zvuku je nutn\u00e9 zapojit zvl\u00e1\u0161\u0165 konektor audio jack . Kvalita obrazu m\u016f\u017ee b\u00fdt ni\u017e\u0161\u00ed ne\u017e u HDMI. Apple TV \u2013 projekce ze za\u0159\u00edzen\u00ed Apple \u00b6 U\u010debny v budov\u00e1ch A a B2 jsou vybaveny za\u0159\u00edzen\u00edm Apple TV, kter\u00e9 umo\u017e\u0148uje umo\u017e\u0148uje bezdr\u00e1tov\u00fd p\u0159enos obrazu ze za\u0159\u00edzen\u00ed Apple. Snadno tak m\u016f\u017eete prom\u00edtat obraz nap\u0159\u00edklad z vlastn\u00edho iPadu nebo MacBooku. Pro p\u0159ipojen\u00ed k Apple TV postupujte n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm zp\u016fsobem: Stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cApple TV\u201d na ovl\u00e1dac\u00edm panelu. V ovl\u00e1dac\u00edm centru sv\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed Apple stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cAirPlay\u201d. Obr. 7: Tla\u010d\u00edtko AirPlay v ovl\u00e1dac\u00edm centru Zobraz\u00ed se V\u00e1m seznam dostupn\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed, pojmenovan\u00fdch podle u\u010debny, ve kter\u00e9 se nach\u00e1zej\u00ed. Zvolte to, na kter\u00e9 chcete obraz p\u0159en\u00e1\u0161et. Obr. 8: Seznam dostupn\u00fdch Apple TV Zadejte k\u00f3d, kter\u00fd se V\u00e1m zobraz\u00ed na prom\u00edtac\u00ed plo\u0161e, a potvr\u010fte stisknut\u00edm \u201cOk\u201d. Ob\u011b za\u0159\u00edzen\u00ed se n\u00e1sledn\u011b sp\u00e1ruj\u00ed. Obr. 9: Pole pro zad\u00e1n\u00ed k\u00f3du k Apple TV Vizualiz\u00e9r \u2013 projekce z vizualiz\u00e9ru \u00b6 U\u010debny v budov\u00e1ch A a B2 jsou vybaveny vizualiz\u00e9rem, kter\u00fd funguje jako kamera sn\u00edmaj\u00edc\u00ed ur\u010dit\u00e9 m\u00edsto na kated\u0159e a umo\u017e\u0148uje tak prom\u00edtat nap\u0159\u00edklad materi\u00e1ly vyti\u0161t\u011bn\u00e9 na pap\u00ed\u0159e. Vstup z vizualiz\u00e9ru zvol\u00edte tla\u010d\u00edtkem \u201cVizualiz\u00e9r \u201d. Vizualiz\u00e9r je bu\u010f um\u00edst\u011bn\u00fd na kraji katedry, nebo zav\u011b\u0161en\u00fd p\u0159\u00edmo nad katedrou. Ovl\u00e1dat jej lze pomoc\u00ed dotykov\u00e9ho panelu. Nastaven\u00ed vizualiz\u00e9ru \u00b6 Ovl\u00e1dac\u00ed rozhran\u00ed vizualiz\u00e9ru otev\u0159ete stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cNastaven\u00ed vizualiz\u00e9ru\u201d (viz obr. 3). Upravovat m\u016f\u017eete p\u0159ibl\u00ed\u017een\u00ed (Zoom), zaost\u0159en\u00ed a jas obrazu. Tla\u010d\u00edtkem \u201cZmrazit\u201d lze prom\u00edtan\u00fd obraz zafixovat. Obr. 10: Nastaven\u00ed vizualiz\u00e9ru Kontrola funk\u010dnosti za\u0159\u00edzen\u00ed v u\u010debn\u011b \u00b6 Spr\u00e1vnou funk\u010dnost z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed si m\u016f\u017eete ov\u011b\u0159it p\u0159\u00edmo v u\u010debn\u011b. Na plo\u0161e u\u010ditelsk\u00e9ho PC je um\u00edst\u011bna ikona \u201cOBS Studio\u201d, po jej\u00edm rozkliknut\u00ed se otev\u0159e p\u0159ehr\u00e1va\u010d okno s n\u00e1hledem z\u00e1znamu z u\u010debny. Zde si m\u016f\u017eete zkontrolovat, zda je obraz kamery v po\u0159\u00e1dku, zda je obraz z projektoru vlo\u017een\u00fd do z\u00e1znamu a tak\u00e9 zda je zaznamen\u00e1v\u00e1n zvuk. \u00darove\u0148 sn\u00edman\u00e9ho zvuku je indikov\u00e1na vizu\u00e1ln\u011b pomoc\u00ed sv\u00edt\u00edc\u00edho ukazatele pod obrazem z u\u010debny. Pokud n\u00e1hled nen\u00ed v po\u0159\u00e1dku, kontaktuje techniky CIT. N\u00e1hled streamu m\u016f\u017eete na u\u010ditelsk\u00e9m PC otev\u0159\u00edt kdykoliv i bez toho, abyste spou\u0161t\u011bli samotn\u00fd z\u00e1znam. FAQ \u00b6 Co d\u011blat, kdy\u017e z\u00e1znam spust\u00edm nedopat\u0159en\u00edm? Ke zpracov\u00e1n\u00ed se odes\u00edlaj\u00ed pouze z\u00e1znamy, kter\u00e9 trvaj\u00ed d\u00e9le ne\u017e minutu. Pokud jste tedy z\u00e1znam vypnuli d\u0159\u00edve, nemus\u00edte nic \u0159e\u0161it. V opa\u010dn\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b m\u016f\u017eete po\u010dkat, a\u017e se video zpracuje, a pot\u00e9 jej z medi\u00e1ln\u00ed knihovny odstranit . Co se stane, kdy\u017e z\u00e1znam zapomenu ukon\u010dit? Nic se ned\u011bje, nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed se samo ukon\u010d\u00ed pot\u00e9, co se odhl\u00e1s\u00edte z po\u010d\u00edta\u010de nebo jej vypnete. Tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d je za\u0161edl\u00e9 a nereaguje. Ov\u011b\u0159te, zda jste p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed na po\u010d\u00edta\u010di v u\u010debn\u011b. Tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d sv\u00edt\u00ed, p\u0159esto\u017ee je\u0161t\u011b nikdo nen\u00ed p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fd na po\u010d\u00edta\u010di. Propojen\u00ed s \u00fa\u010dtem z\u0159ejm\u011b nefunguje spr\u00e1vn\u011b a Va\u0161e video by mohlo b\u00fdt p\u0159i\u0159azeno n\u011bkomu jin\u00e9mu. Pokud m\u016f\u017eete, kontaktujte techniky CIT (klapka 1542 ). Pokud nezb\u00fdv\u00e1 \u010das a z\u00e1znam nutn\u011b pot\u0159ebujete, zkuste se nejprve p\u0159ihl\u00e1sit a znovu odhl\u00e1sit a po ukon\u010den\u00ed z\u00e1znamu n\u00e1m napi\u0161te \u2013 ov\u011b\u0159\u00edme, \u017ee z\u00e1znam skon\u010dil ve spr\u00e1vn\u00e9 kategorii. Nep\u0159i\u0161el mi mail s informac\u00ed o zpracov\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu. Zkuste je\u0161t\u011b chv\u00edli po\u010dkat, zpracov\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu m\u016f\u017ee trvat i n\u011bkolik hodin. Pokud mail nep\u0159ijde do druh\u00e9ho dne, napi\u0161te n\u00e1m mail a uve\u010fte v n\u011bm, kdy a v jak\u00e9 u\u010debn\u011b jste nahr\u00e1vku po\u0159izovali. Mohu v pr\u016fb\u011bhu p\u0159edn\u00e1\u0161ky p\u0159ep\u00ednat mezi vstupy? Odraz\u00ed se p\u0159ep\u00edn\u00e1n\u00ed i ve v\u00fdsledn\u00e9m z\u00e1znamu? Ano, v z\u00e1znamu se v\u017edy objev\u00ed pr\u00e1v\u011b ten vstup, kter\u00fd jste v dan\u00e9 chv\u00edli v u\u010debn\u011b pou\u017e\u00edvali.","title":"Dotykov\u00e9 panely"},{"location":"dotykove-panely/#dotykove-panely","text":"N\u00e1vod plat\u00ed pro u\u010debny: B2.13, B2. 23, B2.33, B2.44, B2.43, B2.34, B2.24, C34, D21, D31, D41, G22. Automatizovan\u00e9 nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed je dostupn\u00e9 ve v\u011bt\u0161in\u011b rekonstruovan\u00fdch u\u010deben FF. N\u011bkter\u00e9 u\u010debny jsou \u0159e\u0161eny nahr\u00e1v\u00e1n\u00edm pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtkov\u00fdch panel\u016f , jin\u00e9 pomoc\u00ed dotykov\u00fdch panel\u016f. Oboje za\u0159\u00edzen\u00ed pak u\u017eivateli dovoluje jednodu\u0161e a pohodln\u011b nahr\u00e1vat svou p\u0159edn\u00e1\u0161ku, v\u010detn\u011b materi\u00e1l\u016f prom\u00edtan\u00fdch na pl\u00e1tn\u011b. Je v\u0161ak mo\u017en\u00e9 nahr\u00e1t p\u0159edn\u00e1\u0161ku i bez t\u011bchto materi\u00e1l\u016f. Tento n\u00e1vod se v\u011bnuje u\u010debn\u00e1m s dotykov\u00fdmi panely. Pozor! P\u0159ed po\u0159\u00edzen\u00edm z\u00e1znamu v\u017edy zkontrolujte funk\u010dnost za\u0159\u00edzen\u00ed pomoc\u00ed ikony OBS Studio na plo\u0161e po\u010d\u00edta\u010de. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed popis najdete v sekci v\u011bnovan\u00e9 kontrole funk\u010dnosti .","title":"Dotykov\u00e9 panely"},{"location":"dotykove-panely/#zapnuti-systemu-a-popis-ovladaciho-panelu","text":"Dotykov\u00fd panel je um\u00edst\u011bn na kated\u0159e. Pokud je syst\u00e9m projektor\u016f vypnut\u00fd, uvid\u00edte na n\u011bm tuto hl\u00e1\u0161ku: Obr. 1: Zapnut\u00ed syst\u00e9mu Pozor! Zap\u00edn\u00e1n\u00ed syst\u00e9mu trv\u00e1 n\u011bkolik minut. Projektory jsou v\u0161ak nyn\u00ed b\u011b\u017en\u011b u\u017e\u00edv\u00e1ny ve v\u00fduce, proto v\u011bt\u0161inou b\u00fdv\u00e1 syst\u00e9m v chodu nep\u0159etr\u017eit\u011b a nen\u00ed t\u0159eba jej zap\u00ednat a vyp\u00ednat. V n\u011bkter\u00fdch v\u011bt\u0161\u00edch u\u010debn\u00e1ch, jako je nap\u0159. B2.13, je k dispozici v\u00fdb\u011br ze dvou mod\u016f \u2013 jednoduch\u00e1 projekce (tzv. kino projekce) a dvojit\u00e1 projekce, viz obr\u00e1zek 2. V t\u011bchto u\u010debn\u00e1ch jsou t\u0159i projektory, v p\u0159\u00edpad\u011b jednoduch\u00e9 projekce je spu\u0161t\u011bn jeden uprost\u0159ed a zab\u00edr\u00e1 cel\u00fd prom\u00edtac\u00ed prostor. V p\u0159\u00edpad\u011b dvojit\u00e9 projekce jsou pak spu\u0161t\u011bny dva krajn\u00ed a plocha je pak rozd\u011blena a na ka\u017ed\u00e9 z nich m\u016f\u017ee b\u00fdt jin\u00fd zdroj. Obr. 2: V\u00fdb\u011br z jednoduch\u00e9 nebo dvojit\u00e9 projekce Pozor! P\u0159i dvojit\u00e9 projekci se nahr\u00e1v\u00e1 pouze jeden vstup, a to ten, pod kter\u00fdm je na panelu um\u00edst\u011bno tla\u010d\u00edtko \u201cSpustit z\u00e1znam\u201d.","title":"Zapnut\u00ed syst\u00e9mu a popis ovl\u00e1dac\u00edho panelu"},{"location":"dotykove-panely/#popis-tlacitkoveho-panelu","text":"Na dotykov\u00e9m panelu m\u016f\u017eete vid\u011bt tyto volby (obr\u00e1zek je z dvojit\u00e9 projekce, jednoduch\u00e1 projekce je pak prosta prav\u00e9 strany). Obr. 3: Dotykov\u00fd panel a jeho komponenty Tla\u010d\u00edtko k vypnut\u00ed prom\u00edtac\u00edho syst\u00e9mu. Sn\u00ed\u017een\u00ed a zv\u00fd\u0161en\u00ed hlasitosti. Pokud chcete zm\u011bnit hlasitost, mus\u00edte dlouze podr\u017eet ikonu s reproduktorem + pro zes\u00edlen\u00ed a s - pro zeslaben\u00ed. T\u00edmto tla\u010d\u00edtkem vyp\u00edn\u00e1te zvuk. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed nastaven\u00ed zvuku. Umo\u017e\u0148uje zmrazit, ztmavit nebo vypnout obraz z projektoru, aby ostatn\u00ed nevid\u011bli, co pr\u00e1v\u011b d\u011bl\u00e1te (nap\u0159. p\u0159i vypl\u0148ov\u00e1n\u00ed p\u0159ihla\u0161ovac\u00edch \u00fadaj\u016f). Zmrazit \u2013 prom\u00edtan\u00fd obraz se zmraz\u00ed v dan\u00fd moment, kdy stisknete tla\u010d\u00edtko. Ztmavit \u2013 prom\u00edtan\u00fd obraz se ztmav\u00ed. Vypnout \u2013 prom\u00edtan\u00fd obraz se vypne (ale nevypne se prom\u00edtac\u00ed syst\u00e9m). Zde si vyb\u00edr\u00e1te vstup, ze kter\u00e9ho budou do prom\u00edtac\u00ed plochy proudit informace. Bli\u017e\u0161\u00ed popis viz n\u00ed\u017ee . Zde spust\u00edte nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu. Zde m\u016f\u017eete vypnout sv\u011btla, ani\u017e byste museli odb\u00edhat od katedry.","title":"Popis tla\u010d\u00edtkov\u00e9ho panelu"},{"location":"dotykove-panely/#ovladani-zaznamoveho-zarizeni","text":"P\u0159i pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed pro automatizovan\u00fd z\u00e1znam postupujte n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm zp\u016fsobem: P\u0159ihlaste se k po\u010d\u00edta\u010di v u\u010debn\u011b. Tla\u010d\u00edtko \u201cSpustit z\u00e1znam\u201d se aktivuje. Zapn\u011bte projektor a zvolte zdroj obrazu ( viz n\u00ed\u017ee ). Stiskn\u011bte \u201cSpustit z\u00e1znam\u201d. Tla\u010d\u00edtko se rozsv\u00edt\u00ed \u010derven\u011b na znamen\u00ed, \u017ee prob\u00edh\u00e1 nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed. Pozor! Zpracov\u00e1ny jsou pouze nahr\u00e1vky, kter\u00e9 trvaj\u00ed d\u00e9le ne\u017e jednu minutu. Krat\u0161\u00ed z\u00e1znamy syst\u00e9m automaticky ma\u017ee. Pro ukon\u010den\u00ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cUkon\u010dit z\u00e1znam\u201d. Nahr\u00e1vka se automaticky zpracuje a ode\u0161le do Va\u0161\u00ed osobn\u00ed kategorie ve fakultn\u00ed knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed Medial . Jakmile bude video dostupn\u00e9, obdr\u017e\u00edte e-mail s odkazem. Jak nastavit opr\u00e1vn\u011bn\u00ed ke zhl\u00e9dnut\u00ed videa v Medialu \u010di jak lze videa z Medialu d\u00e1le \u0161\u00ed\u0159it se dozv\u00edte v u\u017eivatelsk\u00e9 dokumentaci . M\u011bjte na pam\u011bti, \u017ee video se ode\u0161le do osobn\u00ed slo\u017eky v Medialu tomu u\u017eivateli, kter\u00fd je b\u011bhem z\u00e1znamu p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fd na PC. Videa z u\u010deben v Medialu nemaj\u00ed vypln\u011bn\u00e9 dopl\u0148uj\u00edc\u00ed informace, doporu\u010dujeme je proto dodate\u010dn\u011b editovat , aby je bylo mo\u017en\u00e9 v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed rozpoznat a dohledat. Obr. 4: Pr\u00e1v\u011b prob\u00edhaj\u00edc\u00ed z\u00e1znam Pozn\u00e1mka. Aby byl p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed dob\u0159e sly\u0161et, doporu\u010dujeme pou\u017e\u00edt n\u011bkter\u00fd z mikrofon\u016f, kter\u00e9 jsou v ka\u017ed\u00e9 u\u010debn\u011b k dispozici. V\u00edce o mikrofonech se dozv\u00edte v pat\u0159i\u010dn\u00e9 sekci dokumentace . Jak z\u00e1znam vypad\u00e1? P\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho sn\u00edm\u00e1 kamera napevno um\u00edst\u011bn\u00e1 v u\u010debn\u011b. Je-li zapnut\u00fd projektor, vlo\u017e\u00ed se obraz prom\u00edtan\u00fd na pl\u00e1tno p\u0159\u00edmo do videa, aby byla zaji\u0161t\u011bna dobr\u00e1 \u010ditelnost prezentac\u00ed a jin\u00fdch v\u00fdukov\u00fdch materi\u00e1l\u016f (obr. 2). Nahr\u00e1vat lze i bez zapnut\u00e9ho projektoru, video pak bude obsahovat jen obraz z u\u010debny. Obr. 5: Vzhled v\u00fdsledn\u00e9ho videa","title":"Ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed"},{"location":"dotykove-panely/#volba-vstupu","text":"M\u016f\u017eete si vybrat, z jak\u00e9ho zdroje budete prom\u00edtat na pl\u00e1tno. Na dotykov\u00e9m panelu m\u00e1te n\u011bkolik mo\u017enost\u00ed: PC, VGA, HDMI, Apple TV a vizualiz\u00e9r. M\u016f\u017eete si tak vybrat podle toho, co V\u00e1m nejv\u00edce vyhovuje a co nejv\u00edce podporuje Va\u0161e metody v\u00fduky.","title":"Volba vstupu"},{"location":"dotykove-panely/#pc-projekce-z-pocitace-v-ucebne","text":"Projekci z po\u010d\u00edta\u010de um\u00edst\u011bn\u00e9ho na kated\u0159e aktivujete stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cPC\u201d .","title":"PC -- projekce z po\u010d\u00edta\u010de v u\u010debn\u011b"},{"location":"dotykove-panely/#vga-hdmi-projekce-z-vlastniho-notebooku","text":"Vlastn\u00ed notebook m\u016f\u017eete p\u0159ipojit pomoc\u00ed rozhran\u00ed VGA \u010di HDMI. Pot\u0159ebn\u00e9 konektory naleznete v z\u00e1suvce zapu\u0161t\u011bn\u00e9 v desce katedry. Po zapojen\u00ed konektoru do notebooku stiskn\u011bte p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 tla\u010d\u00edtko na ovl\u00e1dac\u00edm panelu. Obr. 6: Konektory pro p\u0159ipojen\u00ed vlastn\u00edho notebooku Rozhran\u00ed HDMI umo\u017e\u0148uje p\u0159en\u00e1\u0161et zvuk i obraz v digit\u00e1ln\u00edm form\u00e1tu. Kvalita obrazu je zpravidla vy\u0161\u0161\u00ed ne\u017e u VGA, ov\u0161em p\u0159i p\u0159enosu m\u016f\u017ee doch\u00e1zet k drobn\u00fdm prodlev\u00e1m. Rozhran\u00ed VGA je star\u0161\u00ed analogov\u00fd standard, kter\u00fd slou\u017e\u00ed pouze k p\u0159enosu obrazu. Pro p\u0159enos zvuku je nutn\u00e9 zapojit zvl\u00e1\u0161\u0165 konektor audio jack . Kvalita obrazu m\u016f\u017ee b\u00fdt ni\u017e\u0161\u00ed ne\u017e u HDMI.","title":"VGA + HDMI -- projekce z vlastn\u00edho notebooku"},{"location":"dotykove-panely/#apple-tv-projekce-ze-zarizeni-apple","text":"U\u010debny v budov\u00e1ch A a B2 jsou vybaveny za\u0159\u00edzen\u00edm Apple TV, kter\u00e9 umo\u017e\u0148uje umo\u017e\u0148uje bezdr\u00e1tov\u00fd p\u0159enos obrazu ze za\u0159\u00edzen\u00ed Apple. Snadno tak m\u016f\u017eete prom\u00edtat obraz nap\u0159\u00edklad z vlastn\u00edho iPadu nebo MacBooku. Pro p\u0159ipojen\u00ed k Apple TV postupujte n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm zp\u016fsobem: Stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cApple TV\u201d na ovl\u00e1dac\u00edm panelu. V ovl\u00e1dac\u00edm centru sv\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed Apple stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cAirPlay\u201d. Obr. 7: Tla\u010d\u00edtko AirPlay v ovl\u00e1dac\u00edm centru Zobraz\u00ed se V\u00e1m seznam dostupn\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed, pojmenovan\u00fdch podle u\u010debny, ve kter\u00e9 se nach\u00e1zej\u00ed. Zvolte to, na kter\u00e9 chcete obraz p\u0159en\u00e1\u0161et. Obr. 8: Seznam dostupn\u00fdch Apple TV Zadejte k\u00f3d, kter\u00fd se V\u00e1m zobraz\u00ed na prom\u00edtac\u00ed plo\u0161e, a potvr\u010fte stisknut\u00edm \u201cOk\u201d. Ob\u011b za\u0159\u00edzen\u00ed se n\u00e1sledn\u011b sp\u00e1ruj\u00ed. Obr. 9: Pole pro zad\u00e1n\u00ed k\u00f3du k Apple TV","title":"Apple TV -- projekce ze za\u0159\u00edzen\u00ed Apple"},{"location":"dotykove-panely/#vizualizer-projekce-z-vizualizeru","text":"U\u010debny v budov\u00e1ch A a B2 jsou vybaveny vizualiz\u00e9rem, kter\u00fd funguje jako kamera sn\u00edmaj\u00edc\u00ed ur\u010dit\u00e9 m\u00edsto na kated\u0159e a umo\u017e\u0148uje tak prom\u00edtat nap\u0159\u00edklad materi\u00e1ly vyti\u0161t\u011bn\u00e9 na pap\u00ed\u0159e. Vstup z vizualiz\u00e9ru zvol\u00edte tla\u010d\u00edtkem \u201cVizualiz\u00e9r \u201d. Vizualiz\u00e9r je bu\u010f um\u00edst\u011bn\u00fd na kraji katedry, nebo zav\u011b\u0161en\u00fd p\u0159\u00edmo nad katedrou. Ovl\u00e1dat jej lze pomoc\u00ed dotykov\u00e9ho panelu.","title":"Vizualiz\u00e9r -- projekce z vizualiz\u00e9ru"},{"location":"dotykove-panely/#nastaveni-vizualizeru","text":"Ovl\u00e1dac\u00ed rozhran\u00ed vizualiz\u00e9ru otev\u0159ete stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cNastaven\u00ed vizualiz\u00e9ru\u201d (viz obr. 3). Upravovat m\u016f\u017eete p\u0159ibl\u00ed\u017een\u00ed (Zoom), zaost\u0159en\u00ed a jas obrazu. Tla\u010d\u00edtkem \u201cZmrazit\u201d lze prom\u00edtan\u00fd obraz zafixovat. Obr. 10: Nastaven\u00ed vizualiz\u00e9ru","title":"Nastaven\u00ed vizualiz\u00e9ru"},{"location":"dotykove-panely/#kontrola-funkcnosti-zarizeni-v-ucebne","text":"Spr\u00e1vnou funk\u010dnost z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed si m\u016f\u017eete ov\u011b\u0159it p\u0159\u00edmo v u\u010debn\u011b. Na plo\u0161e u\u010ditelsk\u00e9ho PC je um\u00edst\u011bna ikona \u201cOBS Studio\u201d, po jej\u00edm rozkliknut\u00ed se otev\u0159e p\u0159ehr\u00e1va\u010d okno s n\u00e1hledem z\u00e1znamu z u\u010debny. Zde si m\u016f\u017eete zkontrolovat, zda je obraz kamery v po\u0159\u00e1dku, zda je obraz z projektoru vlo\u017een\u00fd do z\u00e1znamu a tak\u00e9 zda je zaznamen\u00e1v\u00e1n zvuk. \u00darove\u0148 sn\u00edman\u00e9ho zvuku je indikov\u00e1na vizu\u00e1ln\u011b pomoc\u00ed sv\u00edt\u00edc\u00edho ukazatele pod obrazem z u\u010debny. Pokud n\u00e1hled nen\u00ed v po\u0159\u00e1dku, kontaktuje techniky CIT. N\u00e1hled streamu m\u016f\u017eete na u\u010ditelsk\u00e9m PC otev\u0159\u00edt kdykoliv i bez toho, abyste spou\u0161t\u011bli samotn\u00fd z\u00e1znam.","title":"Kontrola funk\u010dnosti za\u0159\u00edzen\u00ed v u\u010debn\u011b"},{"location":"dotykove-panely/#faq","text":"Co d\u011blat, kdy\u017e z\u00e1znam spust\u00edm nedopat\u0159en\u00edm? Ke zpracov\u00e1n\u00ed se odes\u00edlaj\u00ed pouze z\u00e1znamy, kter\u00e9 trvaj\u00ed d\u00e9le ne\u017e minutu. Pokud jste tedy z\u00e1znam vypnuli d\u0159\u00edve, nemus\u00edte nic \u0159e\u0161it. V opa\u010dn\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b m\u016f\u017eete po\u010dkat, a\u017e se video zpracuje, a pot\u00e9 jej z medi\u00e1ln\u00ed knihovny odstranit . Co se stane, kdy\u017e z\u00e1znam zapomenu ukon\u010dit? Nic se ned\u011bje, nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed se samo ukon\u010d\u00ed pot\u00e9, co se odhl\u00e1s\u00edte z po\u010d\u00edta\u010de nebo jej vypnete. Tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d je za\u0161edl\u00e9 a nereaguje. Ov\u011b\u0159te, zda jste p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed na po\u010d\u00edta\u010di v u\u010debn\u011b. Tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d sv\u00edt\u00ed, p\u0159esto\u017ee je\u0161t\u011b nikdo nen\u00ed p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fd na po\u010d\u00edta\u010di. Propojen\u00ed s \u00fa\u010dtem z\u0159ejm\u011b nefunguje spr\u00e1vn\u011b a Va\u0161e video by mohlo b\u00fdt p\u0159i\u0159azeno n\u011bkomu jin\u00e9mu. Pokud m\u016f\u017eete, kontaktujte techniky CIT (klapka 1542 ). Pokud nezb\u00fdv\u00e1 \u010das a z\u00e1znam nutn\u011b pot\u0159ebujete, zkuste se nejprve p\u0159ihl\u00e1sit a znovu odhl\u00e1sit a po ukon\u010den\u00ed z\u00e1znamu n\u00e1m napi\u0161te \u2013 ov\u011b\u0159\u00edme, \u017ee z\u00e1znam skon\u010dil ve spr\u00e1vn\u00e9 kategorii. Nep\u0159i\u0161el mi mail s informac\u00ed o zpracov\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu. Zkuste je\u0161t\u011b chv\u00edli po\u010dkat, zpracov\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu m\u016f\u017ee trvat i n\u011bkolik hodin. Pokud mail nep\u0159ijde do druh\u00e9ho dne, napi\u0161te n\u00e1m mail a uve\u010fte v n\u011bm, kdy a v jak\u00e9 u\u010debn\u011b jste nahr\u00e1vku po\u0159izovali. Mohu v pr\u016fb\u011bhu p\u0159edn\u00e1\u0161ky p\u0159ep\u00ednat mezi vstupy? Odraz\u00ed se p\u0159ep\u00edn\u00e1n\u00ed i ve v\u00fdsledn\u00e9m z\u00e1znamu? Ano, v z\u00e1znamu se v\u017edy objev\u00ed pr\u00e1v\u011b ten vstup, kter\u00fd jste v dan\u00e9 chv\u00edli v u\u010debn\u011b pou\u017e\u00edvali.","title":"FAQ"},{"location":"jak-je-obsah-v-medialu-organizovan/","text":"Organizace obsahu \u00b6 Sv\u00e9 nahr\u00e1vky v Medialu m\u016f\u017eete podrobn\u011bji t\u0159\u00eddit pomoc\u00ed syst\u00e9mu kategori\u00ed a tag\u016f. Jejich pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed umo\u017e\u0148uje obsah v knihovn\u011b efektivn\u011bji organizovat a napom\u00e1h\u00e1 u\u017eivatel\u016fm sn\u00e1ze dohledat konkr\u00e9tn\u00ed nahr\u00e1vky. Kategorie a tagy lze nastavit p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed videa do knihovny . Zm\u011bnit je m\u016f\u017eete pomoc\u00ed dodate\u010dn\u00fdch \u00faprav , p\u0159i\u010dem\u017e kategorie lze rychle m\u011bnit tak\u00e9 na str\u00e1nce M\u016fj obsah . Kategorie vide\u00ed \u00b6 Kategorie vide\u00ed je mo\u017en\u00e9 si p\u0159edstavit jako adres\u00e1\u0159e, ve kter\u00fdch jsou videa ulo\u017eena \u2013 u ka\u017ed\u00e9 kategorie je z\u00e1rove\u0148 jasn\u011b ur\u010deno, kte\u0159\u00ed u\u017eivatel\u00e9 do n\u00ed mohou videa vkl\u00e1dat a kter\u00fdm u\u017eivatel\u016fm se bude na webu Medialu zobrazovat jej\u00ed obsah . Pro efektivn\u00ed pr\u00e1ci s videi a pro vyu\u017eit\u00ed mo\u017enost\u00ed, kter\u00e9 Medial nab\u00edz\u00ed, je proto d\u016fle\u017eit\u00e9 pochopit \u00fa\u010del a zp\u016fsob vyu\u017eit\u00ed jednotliv\u00fdch kategori\u00ed. Ka\u017ed\u00fd p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fd u\u017eivatel m\u00e1 v syst\u00e9mu p\u0159ipravenou osobn\u00ed kategorii Personal (private) , kter\u00e1 nen\u00ed nikdy jako takov\u00e1 dostupn\u00e1 dal\u0161\u00edm u\u017eivatel\u016fm. Videa v t\u00e9to kategorii slou\u017e\u00ed prim\u00e1rn\u011b pro osobn\u00ed pou\u017eit\u00ed dan\u00e9ho u\u017eivatele a ostatn\u00edm u\u017eivatel\u016fm Medialu se bez dal\u0161\u00edho nastaven\u00ed nezobrazuj\u00ed. V p\u0159\u00edpad\u011b pot\u0159eby je ale mo\u017en\u00e9 konkr\u00e9tn\u00ed video z osobn\u00ed kategorie sd\u00edlet s ostatn\u00edmi, nap\u0159. vlo\u017een\u00edm videa do e-kurzu v Moodlu nebo posl\u00e1n\u00edm neve\u0159ejn\u00e9ho odkazu do mailu (podrobn\u00fd n\u00e1vod zde ), pro tento p\u0159\u00edpad slou\u017e\u00ed kategorie Personal (public) . Do kategorie Personal (private) budou tak\u00e9 odesl\u00e1na videa po\u0159\u00edzen\u00e1 pomoc\u00ed automatizovan\u00e9ho z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed v nov\u011b rekonstruovan\u00fdch u\u010debn\u00e1ch a pomoci n\u00e1stroje Techsmith Relay . Krom\u011b osobn\u00edch kategori\u00ed jednotliv\u00fdch u\u017eivatel\u016f jsou v Medialu k dispozici kategorie pro pot\u0159eby jednotliv\u00fdch pracovi\u0161\u0165 FF MU , d\u00edky kter\u00fdm je mo\u017en\u00e9 sd\u00edlet videa s kolegy z dan\u00e9ho \u00fastavu, se studenty/zam\u011bstnanci fakulty, nebo s \u0161irokou ve\u0159ejnost\u00ed. Nastaven\u00ed p\u0159\u00edstupu k prohl\u00ed\u017een\u00ed a spr\u00e1v\u011b vide\u00ed v r\u00e1mci kategori\u00ed pracovi\u0161\u0165 se li\u0161\u00ed v z\u00e1vislosti na typu pracovi\u0161t\u011b (akademick\u00e9/neakademick\u00e9). Pozor! Vlastn\u00ed videa m\u016f\u017eete umis\u0165ovat pouze do t\u011bch kategori\u00ed, ve kter\u00fdch m\u00e1te pr\u00e1vo p\u0159id\u00e1vat obsah \u2013 krom\u011b kategorie Personal to obvykle budou kategorie Va\u0161eho pracovi\u0161t\u011b (zam\u011bstnaneck\u00e9/ve\u0159ejn\u00e9). Kategorie (kde bude video ulo\u017eeno) \u00b6 Ka\u017ed\u00e9 pracovi\u0161t\u011b, kter\u00e9 Medial vyu\u017e\u00edv\u00e1, m\u00e1 v knihovn\u011b dv\u011b \u010di v\u00edce kategori\u00ed s rozli\u010dn\u00fdmi p\u0159\u00edstupov\u00fdmi pr\u00e1vy (pro p\u0159\u00edstup a spr\u00e1vu vide\u00ed). Ka\u017ed\u00e1 z t\u011bchto hlavn\u00edch kategori\u00ed obsahuje n\u011bkolik podkategori\u00ed, kter\u00e9 se zobraz\u00ed po rozkliknut\u00ed n\u00e1zvu kategorie v lev\u00e9m sloupci v knihovn\u011b vide\u00ed. Podkategorie p\u0159itom p\u0159ej\u00edmaj\u00ed zp\u016fsob z\u00e1pisu od hlavn\u00ed kategorie. x Filozofick\u00e1 fakulta \u2013 kategorie pro ve\u0159ejn\u00e1 videa ur\u010den\u00e1 k propagaci cel\u00e9 FF MU, videa spadaj\u00edc\u00ed do celofakultn\u00ed agendy (nikoliv agend jednotliv\u00fdch pracovi\u0161\u0165), v\u010detn\u011b kategori\u00ed vytvo\u0159en\u00fdch podle pot\u0159eb d\u011bkan\u00e1tu FF MU (jednotliv\u00e9 kategorie mohou b\u00fdt dostupn\u00e9 ve\u0159ejnosti, pouze u\u017eivatel\u016fm FF MU, pouze zam\u011bstnanc\u016fm nebo pouze student\u016fm, a to podle \u00fa\u010delu vlo\u017een\u00fdch vide\u00ed) xx \u00dastavy a katedry \u2013 kategorie pro ve\u0159ejn\u00e1 videa akademick\u00fdch pracovi\u0161\u0165, tj. \u00fastav\u016f a kateder, obsahuje podkategorie pro ka\u017ed\u00e9 akademick\u00e9 pracovi\u0161t\u011b FF MU (nap\u0159. xx \u00dastav anglistiky a amerikanistiky , xx Katedra divadeln\u00edch studi\u00ed apod.), videa vlo\u017een\u00e1 do t\u011bchto kategori\u00ed budou v\u017edy voln\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e1 ve\u0159ejnosti (tj. bez nutnosti p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu) kategorie jednotliv\u00fdch neakademick\u00fdch pracovi\u0161\u0165 FF MU \u2013 ka\u017ed\u00e9 neakademick\u00e9 pracovi\u0161t\u011b m\u016f\u017ee v Medialu vyu\u017e\u00edvat vlastn\u00ed kategorii za\u010d\u00ednaj\u00edc\u00ed zkratkou pracovi\u0161t\u011b (nap\u0159. CIT Centrum informa\u010dn\u00edch technologi\u00ed , UK \u00dast\u0159edn\u00ed knihovna apod.), obsahuj\u00ed vlastn\u00ed podkategorie podle pot\u0159eb pracovi\u0161t\u011b (jednotliv\u00e9 podkategorie mohou b\u00fdt dostupn\u00e9 ve\u0159ejnosti, pouze u\u017eivatel\u016fm FF MU, pouze zam\u011bstnanc\u016fm nebo pouze student\u016fm, a to podle \u00fa\u010delu vlo\u017een\u00fdch vide\u00ed) z Zam\u011bstnaneck\u00e1 videa \u2013 kategorie pro zam\u011bstnaneck\u00e1 videa, obsahuje podkategorie pro ka\u017ed\u00e9 pracovi\u0161t\u011b (akademick\u00e9 i neakademick\u00e9) FF MU (nap\u0159. z \u00dastav anglistiky a amerikanistiky , z Centrum informa\u010dn\u00edch technologi\u00ed apod.). Obsah v t\u011bchto podkategori\u00edch bude viditeln\u00fd pouze pro zam\u011bstnance toho kter\u00e9ho pracovi\u0161t\u011b, p\u0159i\u010dem\u017e pr\u00e1vo spravovat jednotliv\u00e9 nahr\u00e1vky m\u00e1 v\u017edy pouze jejich vlastn\u00edk. kategorie pracovi\u0161\u0165 mimo FF MU \u2013 spolupracuj\u00edc\u00ed pracovi\u0161t\u011b mimo FF MU maj\u00ed kategorie ozna\u010den\u00e9 zkratkou MU (nap\u0159. MU Teiresi\u00e1s apod.), obsahuj\u00ed vlastn\u00ed podkategorie podle pot\u0159eb kontr\u00e9tn\u00edho pracovi\u0161t\u011b Pozn\u00e1mka. Standardn\u011b maj\u00ed v Medialu kategorie pouze pracovi\u0161t\u011b Filozofick\u00e9 fakulty, po domluv\u011b je v\u0161ak mo\u017en\u00e9 z\u0159\u00eddit p\u0159\u00edstup a kategorie i pro ostatn\u00ed pracovi\u0161t\u011b v r\u00e1mci cel\u00e9 MU. Mimofakultn\u00ed u\u017eivatel\u00e9 \u2013 kategorie pro obsah jednotliv\u00fdch mimofakultn\u00edch u\u017eivatel\u016f (bez n\u00e1vaznosti na pracovi\u0161t\u011b). Pozor! V Medialu se V\u00e1m v\u017edy zobraz\u00ed pouze ty kategorie a podkategorie, k jejich\u017e obsahu m\u00e1te v danou chv\u00edli p\u0159\u00edstup . V seznamu kategori\u00ed tedy neuvid\u00edte kategorie bez V\u00e1mi p\u0159\u00edstupn\u00e9ho obsahu \u010di zam\u011bstnaneck\u00e1 videa ciz\u00edch pracovi\u0161\u0165. Do jak\u00e9 kategorie tedy sv\u00e9 video um\u00edstit? V z\u00e1vislosti na jeho ur\u010den\u00ed m\u00e1te obvykle t\u0159i mo\u017enosti: pokud m\u00e1 b\u00fdt video voln\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e9 v\u0161em n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016fm Medialu, zvolte ve\u0159ejnou kategorii sv\u00e9ho pracovi\u0161t\u011b pokud jde o video ur\u010den\u00e9 pro vnit\u0159n\u00ed pot\u0159eby Va\u0161eho pracovi\u0161t\u011b, um\u00edst\u011bte jej do zam\u011bstnaneck\u00e9 kategorie pokud nechcete, aby bylo video pro ostatn\u00ed u\u017eivatele Medialu p\u0159\u00edstupn\u00e9, zvolte kategorii Personal Tagy (jak bude video ozna\u010deno) \u00b6 Zat\u00edmco kategorie ur\u010duje pracovi\u0161t\u011b, v r\u00e1mci jeho\u017e agendy je nahr\u00e1vka vyu\u017e\u00edv\u00e1na, tagy nesou dal\u0161\u00ed informace o tematick\u00e9m zam\u011b\u0159en\u00ed videa. Tagy lze ke ka\u017ed\u00e9 nahr\u00e1vce p\u0159ipojit v pr\u016fb\u011bhu jej\u00edho vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed do knihovny. M\u016f\u017eete p\u0159itom pou\u017e\u00edt tagy ji\u017e existuj\u00edc\u00ed, nebo vytvo\u0159it nov\u00e9. Tagy by m\u011bly nahr\u00e1vky bl\u00ed\u017ee charakterizovat a pomoci v knihovn\u011b objevit zaj\u00edmav\u00fd obsah i u\u017eivatel\u016fm, kte\u0159\u00ed nehledaj\u00ed \u017e\u00e1dnou konkr\u00e9tn\u00ed nahr\u00e1vku. Na druhou stranu mohou d\u00edky vhodn\u011b zvolen\u00fdm tag\u016fm Va\u0161i nahr\u00e1vku nal\u00e9zt a zhl\u00e9dnout i p\u0159\u00edpadn\u00ed z\u00e1jemci mimo okruh Va\u0161ich student\u016f. Jako vhodn\u00e9 tagy se proto nab\u00edz\u00ed nap\u0159\u00edklad tematick\u00e9 ur\u010den\u00ed nahr\u00e1vky (typu \u201cbarokn\u00ed literatura\u201d, \u201cfenomenologie\u201d nebo \u201c\u0161t\u00edpan\u00e1 industrie\u201d) nebo jm\u00e9no pozvan\u00e9ho p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho . Vzhledem ke specifick\u00e9mu charakteru nahr\u00e1vek naopak nedoporu\u010dujeme pou\u017e\u00edvat jako tagy obecn\u00e9 pojmy typu \u201cp\u0159edn\u00e1\u0161ka\u201d \u010di \u201ckonference\u201d, kter\u00e9 k popisu nahr\u00e1vek p\u0159isp\u00edvaj\u00ed jen m\u00e1lo. K nahr\u00e1vce lze samoz\u0159ejm\u011b p\u0159ipojit i v\u00edce tag\u016f, nezapome\u0148te v\u0161ak, \u017ee je nelze p\u0159i filtrov\u00e1n\u00ed obsahu kombinovat. Popisky \u00b6 Dal\u0161\u00ed podrobnosti o nahr\u00e1vce, nap\u0159\u00edklad akci nebo k\u00f3d p\u0159edm\u011btu, k n\u011bmu\u017e se vztahuje, nebo datum, kdy byla po\u0159\u00edzena, doporu\u010dujeme uv\u00e1d\u011bt do popisku nahr\u00e1vky. D\u00edky popisk\u016fm mohou ostatn\u00ed u\u017eivatel\u00e9 snadno zjistit, \u010deho se Va\u0161e video t\u00fdk\u00e1, nav\u00edc lze pomoc\u00ed text\u016f v popisc\u00edch videa tak\u00e9 vyhled\u00e1vat. Aby byly popisky v medi\u00e1ln\u00ed knihovn\u011b p\u0159ehledn\u00e9 a jednotn\u00e9, doporu\u010dujeme u\u017e\u00edvat n\u00e1sleduj\u00edc\u00ed \u0161ablonu: N\u00e1zev akce: n\u00e1zev akce v p\u016fvodn\u00edm jazyce P\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed / Autor: jm\u00e9no p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho, tv\u016frce materi\u00e1lu \u010di dr\u017eitele autorsk\u00fdch pr\u00e1v N\u00e1zev p\u0159edm\u011btu / konference / cyklu: n\u00e1zev p\u0159edm\u011btu v\u010detn\u011b k\u00f3du z IS, n\u00e1zev konference, cyklu workshop\u016f apod. Typ akce: p\u0159edn\u00e1\u0161ka / konference / workshop / studijn\u00ed materi\u00e1l / kulturn\u00ed akce / rozhovor / report\u00e1\u017e / propaga\u010dn\u00ed video Datum po\u0159\u00edzen\u00ed z\u00e1znamu: semestr a rok Event title: n\u00e1zev akce v p\u016fvodn\u00edm jazyce Presenter / Author: jm\u00e9no p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho, tv\u016frce materi\u00e1lu \u010di dr\u017eitele autorsk\u00fdch pr\u00e1v Course / Conference / Cycle: n\u00e1zev p\u0159edm\u011btu v\u010detn\u011b k\u00f3du z IS, n\u00e1zev konference, cyklu workshop\u016f apod. Event type: lecture / conference / workshop / study material / cultural event / interview / reportage / promo video Date: semestr a rok (nap\u0159. Autumn 2019/Spring 2020) \u010cast\u00e9 dotazy (FAQ) \u00b6 Pro\u010d v knihovn\u011b vide\u00ed nevid\u00edm v\u0161echny kategorie? Seznam kategori\u00ed v knihovn\u011b vide\u00ed obsahuje pouze ty kategorie, jejich\u017e obsah si m\u016f\u017eete zobrazit. Neuvid\u00edte v n\u011bm tedy zam\u011bstnaneck\u00e9 kategorie ciz\u00edch pracovi\u0161\u0165, stejn\u011b jako kategorie, kter\u00e9 dosud neobsahuj\u00ed \u017e\u00e1dn\u00e1 videa. Lze za\u0159\u00eddit p\u0159\u00edstup do \u00fastavn\u00ed kategorie i pro n\u011bkter\u00e9 studenty? Ano, pokud chcete, aby do Va\u0161\u00ed kategorie sm\u011bli p\u0159id\u00e1vat obsah i doktorandi \u010di vybran\u00ed studenti bakal\u00e1\u0159sk\u00e9ho a magistersk\u00e9ho studia, lze to po domluv\u011b za\u0159\u00eddit. V takov\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b n\u00e1s pros\u00edm kontaktujte na adrese elf@phil.muni.cz . Pokud nahr\u00e1vku p\u0159esunu do zam\u011bstnaneck\u00e9 kategorie, budou ji moci ostatn\u00ed zam\u011bstnanci pracovi\u0161t\u011b upravovat \u010di smazat? Nikoliv, nahr\u00e1vku m\u016f\u017ee v\u017edy spravovat pouze jej\u00ed vlastn\u00edk (Contributor) bez ohledu na to, v jak\u00e9 kategorii se pr\u00e1v\u011b nach\u00e1z\u00ed.","title":"Organizace obsahu"},{"location":"jak-je-obsah-v-medialu-organizovan/#organizace-obsahu","text":"Sv\u00e9 nahr\u00e1vky v Medialu m\u016f\u017eete podrobn\u011bji t\u0159\u00eddit pomoc\u00ed syst\u00e9mu kategori\u00ed a tag\u016f. Jejich pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed umo\u017e\u0148uje obsah v knihovn\u011b efektivn\u011bji organizovat a napom\u00e1h\u00e1 u\u017eivatel\u016fm sn\u00e1ze dohledat konkr\u00e9tn\u00ed nahr\u00e1vky. Kategorie a tagy lze nastavit p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed videa do knihovny . Zm\u011bnit je m\u016f\u017eete pomoc\u00ed dodate\u010dn\u00fdch \u00faprav , p\u0159i\u010dem\u017e kategorie lze rychle m\u011bnit tak\u00e9 na str\u00e1nce M\u016fj obsah .","title":"Organizace obsahu"},{"location":"jak-je-obsah-v-medialu-organizovan/#kategorie-videi","text":"Kategorie vide\u00ed je mo\u017en\u00e9 si p\u0159edstavit jako adres\u00e1\u0159e, ve kter\u00fdch jsou videa ulo\u017eena \u2013 u ka\u017ed\u00e9 kategorie je z\u00e1rove\u0148 jasn\u011b ur\u010deno, kte\u0159\u00ed u\u017eivatel\u00e9 do n\u00ed mohou videa vkl\u00e1dat a kter\u00fdm u\u017eivatel\u016fm se bude na webu Medialu zobrazovat jej\u00ed obsah . Pro efektivn\u00ed pr\u00e1ci s videi a pro vyu\u017eit\u00ed mo\u017enost\u00ed, kter\u00e9 Medial nab\u00edz\u00ed, je proto d\u016fle\u017eit\u00e9 pochopit \u00fa\u010del a zp\u016fsob vyu\u017eit\u00ed jednotliv\u00fdch kategori\u00ed. Ka\u017ed\u00fd p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fd u\u017eivatel m\u00e1 v syst\u00e9mu p\u0159ipravenou osobn\u00ed kategorii Personal (private) , kter\u00e1 nen\u00ed nikdy jako takov\u00e1 dostupn\u00e1 dal\u0161\u00edm u\u017eivatel\u016fm. Videa v t\u00e9to kategorii slou\u017e\u00ed prim\u00e1rn\u011b pro osobn\u00ed pou\u017eit\u00ed dan\u00e9ho u\u017eivatele a ostatn\u00edm u\u017eivatel\u016fm Medialu se bez dal\u0161\u00edho nastaven\u00ed nezobrazuj\u00ed. V p\u0159\u00edpad\u011b pot\u0159eby je ale mo\u017en\u00e9 konkr\u00e9tn\u00ed video z osobn\u00ed kategorie sd\u00edlet s ostatn\u00edmi, nap\u0159. vlo\u017een\u00edm videa do e-kurzu v Moodlu nebo posl\u00e1n\u00edm neve\u0159ejn\u00e9ho odkazu do mailu (podrobn\u00fd n\u00e1vod zde ), pro tento p\u0159\u00edpad slou\u017e\u00ed kategorie Personal (public) . Do kategorie Personal (private) budou tak\u00e9 odesl\u00e1na videa po\u0159\u00edzen\u00e1 pomoc\u00ed automatizovan\u00e9ho z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed v nov\u011b rekonstruovan\u00fdch u\u010debn\u00e1ch a pomoci n\u00e1stroje Techsmith Relay . Krom\u011b osobn\u00edch kategori\u00ed jednotliv\u00fdch u\u017eivatel\u016f jsou v Medialu k dispozici kategorie pro pot\u0159eby jednotliv\u00fdch pracovi\u0161\u0165 FF MU , d\u00edky kter\u00fdm je mo\u017en\u00e9 sd\u00edlet videa s kolegy z dan\u00e9ho \u00fastavu, se studenty/zam\u011bstnanci fakulty, nebo s \u0161irokou ve\u0159ejnost\u00ed. Nastaven\u00ed p\u0159\u00edstupu k prohl\u00ed\u017een\u00ed a spr\u00e1v\u011b vide\u00ed v r\u00e1mci kategori\u00ed pracovi\u0161\u0165 se li\u0161\u00ed v z\u00e1vislosti na typu pracovi\u0161t\u011b (akademick\u00e9/neakademick\u00e9). Pozor! Vlastn\u00ed videa m\u016f\u017eete umis\u0165ovat pouze do t\u011bch kategori\u00ed, ve kter\u00fdch m\u00e1te pr\u00e1vo p\u0159id\u00e1vat obsah \u2013 krom\u011b kategorie Personal to obvykle budou kategorie Va\u0161eho pracovi\u0161t\u011b (zam\u011bstnaneck\u00e9/ve\u0159ejn\u00e9).","title":"Kategorie vide\u00ed"},{"location":"jak-je-obsah-v-medialu-organizovan/#kategorie-kde-bude-video-ulozeno","text":"Ka\u017ed\u00e9 pracovi\u0161t\u011b, kter\u00e9 Medial vyu\u017e\u00edv\u00e1, m\u00e1 v knihovn\u011b dv\u011b \u010di v\u00edce kategori\u00ed s rozli\u010dn\u00fdmi p\u0159\u00edstupov\u00fdmi pr\u00e1vy (pro p\u0159\u00edstup a spr\u00e1vu vide\u00ed). Ka\u017ed\u00e1 z t\u011bchto hlavn\u00edch kategori\u00ed obsahuje n\u011bkolik podkategori\u00ed, kter\u00e9 se zobraz\u00ed po rozkliknut\u00ed n\u00e1zvu kategorie v lev\u00e9m sloupci v knihovn\u011b vide\u00ed. Podkategorie p\u0159itom p\u0159ej\u00edmaj\u00ed zp\u016fsob z\u00e1pisu od hlavn\u00ed kategorie. x Filozofick\u00e1 fakulta \u2013 kategorie pro ve\u0159ejn\u00e1 videa ur\u010den\u00e1 k propagaci cel\u00e9 FF MU, videa spadaj\u00edc\u00ed do celofakultn\u00ed agendy (nikoliv agend jednotliv\u00fdch pracovi\u0161\u0165), v\u010detn\u011b kategori\u00ed vytvo\u0159en\u00fdch podle pot\u0159eb d\u011bkan\u00e1tu FF MU (jednotliv\u00e9 kategorie mohou b\u00fdt dostupn\u00e9 ve\u0159ejnosti, pouze u\u017eivatel\u016fm FF MU, pouze zam\u011bstnanc\u016fm nebo pouze student\u016fm, a to podle \u00fa\u010delu vlo\u017een\u00fdch vide\u00ed) xx \u00dastavy a katedry \u2013 kategorie pro ve\u0159ejn\u00e1 videa akademick\u00fdch pracovi\u0161\u0165, tj. \u00fastav\u016f a kateder, obsahuje podkategorie pro ka\u017ed\u00e9 akademick\u00e9 pracovi\u0161t\u011b FF MU (nap\u0159. xx \u00dastav anglistiky a amerikanistiky , xx Katedra divadeln\u00edch studi\u00ed apod.), videa vlo\u017een\u00e1 do t\u011bchto kategori\u00ed budou v\u017edy voln\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e1 ve\u0159ejnosti (tj. bez nutnosti p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu) kategorie jednotliv\u00fdch neakademick\u00fdch pracovi\u0161\u0165 FF MU \u2013 ka\u017ed\u00e9 neakademick\u00e9 pracovi\u0161t\u011b m\u016f\u017ee v Medialu vyu\u017e\u00edvat vlastn\u00ed kategorii za\u010d\u00ednaj\u00edc\u00ed zkratkou pracovi\u0161t\u011b (nap\u0159. CIT Centrum informa\u010dn\u00edch technologi\u00ed , UK \u00dast\u0159edn\u00ed knihovna apod.), obsahuj\u00ed vlastn\u00ed podkategorie podle pot\u0159eb pracovi\u0161t\u011b (jednotliv\u00e9 podkategorie mohou b\u00fdt dostupn\u00e9 ve\u0159ejnosti, pouze u\u017eivatel\u016fm FF MU, pouze zam\u011bstnanc\u016fm nebo pouze student\u016fm, a to podle \u00fa\u010delu vlo\u017een\u00fdch vide\u00ed) z Zam\u011bstnaneck\u00e1 videa \u2013 kategorie pro zam\u011bstnaneck\u00e1 videa, obsahuje podkategorie pro ka\u017ed\u00e9 pracovi\u0161t\u011b (akademick\u00e9 i neakademick\u00e9) FF MU (nap\u0159. z \u00dastav anglistiky a amerikanistiky , z Centrum informa\u010dn\u00edch technologi\u00ed apod.). Obsah v t\u011bchto podkategori\u00edch bude viditeln\u00fd pouze pro zam\u011bstnance toho kter\u00e9ho pracovi\u0161t\u011b, p\u0159i\u010dem\u017e pr\u00e1vo spravovat jednotliv\u00e9 nahr\u00e1vky m\u00e1 v\u017edy pouze jejich vlastn\u00edk. kategorie pracovi\u0161\u0165 mimo FF MU \u2013 spolupracuj\u00edc\u00ed pracovi\u0161t\u011b mimo FF MU maj\u00ed kategorie ozna\u010den\u00e9 zkratkou MU (nap\u0159. MU Teiresi\u00e1s apod.), obsahuj\u00ed vlastn\u00ed podkategorie podle pot\u0159eb kontr\u00e9tn\u00edho pracovi\u0161t\u011b Pozn\u00e1mka. Standardn\u011b maj\u00ed v Medialu kategorie pouze pracovi\u0161t\u011b Filozofick\u00e9 fakulty, po domluv\u011b je v\u0161ak mo\u017en\u00e9 z\u0159\u00eddit p\u0159\u00edstup a kategorie i pro ostatn\u00ed pracovi\u0161t\u011b v r\u00e1mci cel\u00e9 MU. Mimofakultn\u00ed u\u017eivatel\u00e9 \u2013 kategorie pro obsah jednotliv\u00fdch mimofakultn\u00edch u\u017eivatel\u016f (bez n\u00e1vaznosti na pracovi\u0161t\u011b). Pozor! V Medialu se V\u00e1m v\u017edy zobraz\u00ed pouze ty kategorie a podkategorie, k jejich\u017e obsahu m\u00e1te v danou chv\u00edli p\u0159\u00edstup . V seznamu kategori\u00ed tedy neuvid\u00edte kategorie bez V\u00e1mi p\u0159\u00edstupn\u00e9ho obsahu \u010di zam\u011bstnaneck\u00e1 videa ciz\u00edch pracovi\u0161\u0165. Do jak\u00e9 kategorie tedy sv\u00e9 video um\u00edstit? V z\u00e1vislosti na jeho ur\u010den\u00ed m\u00e1te obvykle t\u0159i mo\u017enosti: pokud m\u00e1 b\u00fdt video voln\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e9 v\u0161em n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016fm Medialu, zvolte ve\u0159ejnou kategorii sv\u00e9ho pracovi\u0161t\u011b pokud jde o video ur\u010den\u00e9 pro vnit\u0159n\u00ed pot\u0159eby Va\u0161eho pracovi\u0161t\u011b, um\u00edst\u011bte jej do zam\u011bstnaneck\u00e9 kategorie pokud nechcete, aby bylo video pro ostatn\u00ed u\u017eivatele Medialu p\u0159\u00edstupn\u00e9, zvolte kategorii Personal","title":"Kategorie (kde bude video ulo\u017eeno)"},{"location":"jak-je-obsah-v-medialu-organizovan/#tagy-jak-bude-video-oznaceno","text":"Zat\u00edmco kategorie ur\u010duje pracovi\u0161t\u011b, v r\u00e1mci jeho\u017e agendy je nahr\u00e1vka vyu\u017e\u00edv\u00e1na, tagy nesou dal\u0161\u00ed informace o tematick\u00e9m zam\u011b\u0159en\u00ed videa. Tagy lze ke ka\u017ed\u00e9 nahr\u00e1vce p\u0159ipojit v pr\u016fb\u011bhu jej\u00edho vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed do knihovny. M\u016f\u017eete p\u0159itom pou\u017e\u00edt tagy ji\u017e existuj\u00edc\u00ed, nebo vytvo\u0159it nov\u00e9. Tagy by m\u011bly nahr\u00e1vky bl\u00ed\u017ee charakterizovat a pomoci v knihovn\u011b objevit zaj\u00edmav\u00fd obsah i u\u017eivatel\u016fm, kte\u0159\u00ed nehledaj\u00ed \u017e\u00e1dnou konkr\u00e9tn\u00ed nahr\u00e1vku. Na druhou stranu mohou d\u00edky vhodn\u011b zvolen\u00fdm tag\u016fm Va\u0161i nahr\u00e1vku nal\u00e9zt a zhl\u00e9dnout i p\u0159\u00edpadn\u00ed z\u00e1jemci mimo okruh Va\u0161ich student\u016f. Jako vhodn\u00e9 tagy se proto nab\u00edz\u00ed nap\u0159\u00edklad tematick\u00e9 ur\u010den\u00ed nahr\u00e1vky (typu \u201cbarokn\u00ed literatura\u201d, \u201cfenomenologie\u201d nebo \u201c\u0161t\u00edpan\u00e1 industrie\u201d) nebo jm\u00e9no pozvan\u00e9ho p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho . Vzhledem ke specifick\u00e9mu charakteru nahr\u00e1vek naopak nedoporu\u010dujeme pou\u017e\u00edvat jako tagy obecn\u00e9 pojmy typu \u201cp\u0159edn\u00e1\u0161ka\u201d \u010di \u201ckonference\u201d, kter\u00e9 k popisu nahr\u00e1vek p\u0159isp\u00edvaj\u00ed jen m\u00e1lo. K nahr\u00e1vce lze samoz\u0159ejm\u011b p\u0159ipojit i v\u00edce tag\u016f, nezapome\u0148te v\u0161ak, \u017ee je nelze p\u0159i filtrov\u00e1n\u00ed obsahu kombinovat.","title":"Tagy (jak bude video ozna\u010deno)"},{"location":"jak-je-obsah-v-medialu-organizovan/#popisky","text":"Dal\u0161\u00ed podrobnosti o nahr\u00e1vce, nap\u0159\u00edklad akci nebo k\u00f3d p\u0159edm\u011btu, k n\u011bmu\u017e se vztahuje, nebo datum, kdy byla po\u0159\u00edzena, doporu\u010dujeme uv\u00e1d\u011bt do popisku nahr\u00e1vky. D\u00edky popisk\u016fm mohou ostatn\u00ed u\u017eivatel\u00e9 snadno zjistit, \u010deho se Va\u0161e video t\u00fdk\u00e1, nav\u00edc lze pomoc\u00ed text\u016f v popisc\u00edch videa tak\u00e9 vyhled\u00e1vat. Aby byly popisky v medi\u00e1ln\u00ed knihovn\u011b p\u0159ehledn\u00e9 a jednotn\u00e9, doporu\u010dujeme u\u017e\u00edvat n\u00e1sleduj\u00edc\u00ed \u0161ablonu: N\u00e1zev akce: n\u00e1zev akce v p\u016fvodn\u00edm jazyce P\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed / Autor: jm\u00e9no p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho, tv\u016frce materi\u00e1lu \u010di dr\u017eitele autorsk\u00fdch pr\u00e1v N\u00e1zev p\u0159edm\u011btu / konference / cyklu: n\u00e1zev p\u0159edm\u011btu v\u010detn\u011b k\u00f3du z IS, n\u00e1zev konference, cyklu workshop\u016f apod. Typ akce: p\u0159edn\u00e1\u0161ka / konference / workshop / studijn\u00ed materi\u00e1l / kulturn\u00ed akce / rozhovor / report\u00e1\u017e / propaga\u010dn\u00ed video Datum po\u0159\u00edzen\u00ed z\u00e1znamu: semestr a rok Event title: n\u00e1zev akce v p\u016fvodn\u00edm jazyce Presenter / Author: jm\u00e9no p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho, tv\u016frce materi\u00e1lu \u010di dr\u017eitele autorsk\u00fdch pr\u00e1v Course / Conference / Cycle: n\u00e1zev p\u0159edm\u011btu v\u010detn\u011b k\u00f3du z IS, n\u00e1zev konference, cyklu workshop\u016f apod. Event type: lecture / conference / workshop / study material / cultural event / interview / reportage / promo video Date: semestr a rok (nap\u0159. Autumn 2019/Spring 2020)","title":"Popisky"},{"location":"jak-je-obsah-v-medialu-organizovan/#caste-dotazy-faq","text":"Pro\u010d v knihovn\u011b vide\u00ed nevid\u00edm v\u0161echny kategorie? Seznam kategori\u00ed v knihovn\u011b vide\u00ed obsahuje pouze ty kategorie, jejich\u017e obsah si m\u016f\u017eete zobrazit. Neuvid\u00edte v n\u011bm tedy zam\u011bstnaneck\u00e9 kategorie ciz\u00edch pracovi\u0161\u0165, stejn\u011b jako kategorie, kter\u00e9 dosud neobsahuj\u00ed \u017e\u00e1dn\u00e1 videa. Lze za\u0159\u00eddit p\u0159\u00edstup do \u00fastavn\u00ed kategorie i pro n\u011bkter\u00e9 studenty? Ano, pokud chcete, aby do Va\u0161\u00ed kategorie sm\u011bli p\u0159id\u00e1vat obsah i doktorandi \u010di vybran\u00ed studenti bakal\u00e1\u0159sk\u00e9ho a magistersk\u00e9ho studia, lze to po domluv\u011b za\u0159\u00eddit. V takov\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b n\u00e1s pros\u00edm kontaktujte na adrese elf@phil.muni.cz . Pokud nahr\u00e1vku p\u0159esunu do zam\u011bstnaneck\u00e9 kategorie, budou ji moci ostatn\u00ed zam\u011bstnanci pracovi\u0161t\u011b upravovat \u010di smazat? Nikoliv, nahr\u00e1vku m\u016f\u017ee v\u017edy spravovat pouze jej\u00ed vlastn\u00edk (Contributor) bez ohledu na to, v jak\u00e9 kategorii se pr\u00e1v\u011b nach\u00e1z\u00ed.","title":"\u010cast\u00e9 dotazy (FAQ)"},{"location":"jak-muazu-dodatecne-upravit-metadata/","text":"\u00daprava nahr\u00e1vek \u00b6 I pot\u00e9, co jste nahr\u00e1vku do Medialu vlo\u017eili, ji m\u016f\u017eete pom\u011brn\u011b voln\u011b upravovat. V tomto n\u00e1vodu se dozv\u00edte, jak dodate\u010dn\u011b editovat ve\u0161ker\u00e9 informace, kter\u00e9 jste vyplnili p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vky do knihovny, jak video o\u0159ezat nebo u nahr\u00e1vky nastavit kapitoly. Editace metadat \u00b6 Obr. 1: Tla\u010d\u00edtko pro editaci metadat Do rozhran\u00ed pro editaci metadat se dostanete ze str\u00e1nky \u201c My Content \u201d pomoc\u00ed ikonky tu\u017eky v prav\u00e9m krajn\u00edm sloupci. Editace V\u00e1m znovu zp\u0159\u00edstupn\u00ed formul\u00e1\u0159, kter\u00fd jste vypl\u0148ovali p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vky, a umo\u017en\u00ed V\u00e1m ve\u0161ker\u00e9 \u00fadaje zm\u011bnit. Mezi jednotliv\u00fdmi polo\u017ekami formul\u00e1\u0159e (podrobn\u011b jsou pops\u00e1ny v tomto n\u00e1vodu ) se m\u016f\u017eete voln\u011b pohybovat pomoc\u00ed z\u00e1lo\u017eek a naviga\u010dn\u00edch tla\u010d\u00edtek \u201cBack\u201d (Zp\u011bt) a \u201cNext\u201d (Dal\u0161\u00ed). Editaci ukon\u010d\u00edte kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cFinish\u201d na z\u00e1lo\u017ece \u201cConfirm\u201d. Pozor! Pro ulo\u017een\u00ed zm\u011bn proveden\u00fdch na jednotliv\u00fdch z\u00e1lo\u017ek\u00e1ch je t\u0159eba kliknout na tla\u010d\u00edtko \u201cNext\u201d. Pouh\u00fdm p\u0159epnut\u00edm na z\u00e1lo\u017eku \u201cConfirm\u201d a stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cFinish\u201d se zm\u011bny neulo\u017e\u00ed. Obr. 2: Rozhran\u00ed pro editaci V r\u00e1mci \u00faprav m\u016f\u017eete nahradit i soubor s nahr\u00e1vkou \u2013 nap\u0159\u00edklad pokud jste do Medialu vlo\u017eili nespr\u00e1vnou nahr\u00e1vku nebo m\u00e1te k dispozici jej\u00ed nov\u011bj\u0161\u00ed verzi. Sta\u010d\u00ed na z\u00e1lo\u017ece \u201cFile\u201d kliknout na tla\u010d\u00edtko \u201cBrowse\u201d (pro v\u00fdb\u011br nov\u00e9ho souboru z po\u010d\u00edta\u010de) nebo \u201cRecord webcam\u201d (pro po\u0159\u00edzen\u00ed nov\u00e9ho z\u00e1znamu pomoc\u00ed webkamery). Pomoc\u00ed ikony n\u016f\u017eek vedle n\u00e1zvu videa lze nahr\u00e1vku o\u0159ezat, vyjmout n\u011bkter\u00e9 \u010d\u00e1sti nebo exportovat. V\u0161echna vypln\u011bn\u00e1 metadata z\u016fstanou zachov\u00e1na. Nezapome\u0148te, \u017ee syst\u00e9m bude muset nov\u00fd soubor znovu zpracovat. Editace nahr\u00e1vky \u00b6 Po kliknut\u00ed na ikony n\u00e1stroj\u016f (viz obr.2), se otev\u0159e panel umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed editaci nahr\u00e1vky. Zde m\u016f\u017eete p\u0159ep\u00ednat mezi \u201cTrim\u201d (o\u0159ez), \u201cChop\u201d (v\u00fd\u0159ez), \u201cPreview\u201d (n\u00e1hled) a \u201cExport\u201d (ulo\u017een\u00ed nahr\u00e1vky). Obr. 3: Editace nahr\u00e1vky O\u0159\u00edznut\u00ed videa (Trim): Umo\u017e\u0148uje odstranit \u010d\u00e1st nahr\u00e1vky z jej\u00edho za\u010d\u00e1tku nebo konce. Zelen\u00e9 pole zna\u010d\u00ed \u010d\u00e1st nahr\u00e1vky, kter\u00e1 z\u016fstane zachov\u00e1na. Tahem jednoho z posuvn\u00edk\u016f si d\u00e9lku nahr\u00e1vky p\u0159izp\u016fsob\u00edte. Druh\u00fdm zp\u016fsobem, jak\u00fdm lze oblast ozna\u010dit, je pomoc\u00ed \u010dasov\u00e9ho \u00fadaje. Do kolonky pod videem nap\u00ed\u0161ete, od kter\u00e9 vte\u0159iny \u010di minuty m\u00e1 video za\u010d\u00edt ( Start ) a kde se m\u00e1 ukon\u010dit ( End ). V\u00fd\u0159ez \u010d\u00e1sti videa (Chop): Nechte nahr\u00e1vku p\u0159ehr\u00e1t (nebo my\u0161\u00ed p\u0159et\u00e1hn\u011bte) do m\u00edsta, kter\u00e9 chcete vyjmout. Kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201c Add \u201d se objev\u00ed modr\u00e9 pole, kter\u00e9 zna\u010d\u00ed, co bude z nahr\u00e1vky odstran\u011bno. Velikost modr\u00e9ho pole m\u016f\u017eete p\u0159izp\u016fsobit tahem my\u0161\u00ed nebo \u010dasov\u00fdmi \u00fadaji v kolonce. \u00dasek\u016f, kter\u00e9 lze z nahr\u00e1vky odstranit m\u016f\u017ee b\u00fdt v\u00edce. Sta\u010d\u00ed p\u0159et\u00e1hnout \u010derven\u00fd ukazatel na jinou \u010d\u00e1st nahr\u00e1vky a op\u011bt kliknout na tla\u010d\u00edtko \u201c Add\u201d. N\u00e1hled (Preview): Slou\u017e\u00ed k n\u00e1hledu, kde lze video p\u0159ehr\u00e1t a zkontrolovat jak v\u00fdsledn\u00e1 nahr\u00e1vka vypad\u00e1. Pot\u00e9 je mo\u017en\u00e9 se zp\u011bt vr\u00e1tit k editace. Export : umo\u017e\u0148uje ulo\u017eit klip (nebo jeho \u010d\u00e1sti) jako samostatnou nahr\u00e1vku do Medialu. P\u0159ed ulo\u017een\u00edm zm\u011bn je tedy mo\u017en\u00e9 skrz ikonu export ulo\u017eit \u010d\u00e1sti z p\u016fvodn\u00edho videa beze zm\u011bn. Obdobn\u011b jako u p\u0159edchoz\u00edch funkc\u00ed, p\u0159et\u00e1hnete \u010derven\u00fd ukazatel na pot\u0159ebn\u00e9 m\u00edsto v nahr\u00e1vce a tla\u010d\u00edtkem \u201cAdd\u201d se \u017elut\u011b ozna\u010d\u00ed \u010d\u00e1st videa, kter\u00e1 bude exportov\u00e1na. Po kliknut\u00ed na tla\u010d\u00edtko pro ulo\u017een\u00ed \u201cSave\u201d, vysko\u010d\u00ed okno, kde m\u00e1te mo\u017enost upravit n\u00e1zev editovan\u00e9 nahr\u00e1vky (Title on new version). P\u0159i zakliknut\u00ed kolonky \u201cKeep original video\u201d se p\u016fvodn\u00ed video, ve stavu p\u0159ed editac\u00ed, ulo\u017e\u00ed jako nov\u00e1 nahr\u00e1vka a z\u00e1rove\u0148 lze upravit jej\u00ed n\u00e1zev (Title on original version) i kategorii, komu bude video p\u0159\u00edstupn\u00e9 (Category for original version). Jak u nahr\u00e1vek nastavit kapitoly \u00b6 U nahr\u00e1vek, kter\u00e9 ji\u017e byly zpracov\u00e1ny a zp\u0159\u00edstupn\u011bny v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed, m\u016f\u017eete nastavit tak\u00e9 kapitoly umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed div\u00e1k\u016fm p\u0159i p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed p\u0159esko\u010dit na p\u0159edem dan\u00e1 m\u00edsta. Kapitoly lze vytv\u00e1\u0159et na str\u00e1nce pro p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed videa: P\u0159epn\u011bte na z\u00e1lo\u017eku \u201cChapters\u201d um\u00edst\u011bnou pod p\u0159ehr\u00e1va\u010dem. Vyberte p\u0159\u00edstup k zobrazen\u00ed kapitol (viz obr. 5) mezi \u201cGlobal\u201d (ke kapitol\u00e1m budou m\u00edt p\u0159\u00edstup v\u0161ichni, kte\u0159\u00ed maj\u00ed p\u0159\u00edstup k videu) a \u201cPrivate\u201d (kapitoly budou p\u0159\u00edstupny pouze v\u00e1m). Zastavte video v \u010dase, pro kter\u00fd chcete nastavit za\u010d\u00e1tek kapitoly, a stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cStart chapter\u201d. Nyn\u00ed nahr\u00e1vku zastavte v \u010dase, kdy by m\u011bla kapitola kon\u010dit, a stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cEnd chapter\u201d p\u0159\u00edpadn\u011b \u201cEnd/start chapter\u201d pokud chcete nav\u00e1zat dal\u0161\u00ed kapitolou. Tla\u010d\u00edtkem \u201cCancel\u201d ukon\u010d\u00edte editaci upravovan\u00e9 kapitoly. Obr. 4: Nastaven\u00ed \u010dasov\u00fdch hranic kapitoly Pokud chcete kapitoly p\u0159enastavit nebo odstranit klikn\u011bte na popelnici pod kapitolou. Pokud jste s nastaven\u00edm kapitoly spokojeni, m\u016f\u017eete p\u0159idat N\u00e1zev kapitoly a Popis . Obr. 5: Fin\u00e1ln\u00ed nastaven\u00ed kapitoly. Dal\u0161\u00ed kapitoly m\u016f\u017eete p\u0159id\u00e1vat stejn\u00fdm zp\u016fsobem.","title":"\u00daprava nahr\u00e1vek"},{"location":"jak-muazu-dodatecne-upravit-metadata/#uprava-nahravek","text":"I pot\u00e9, co jste nahr\u00e1vku do Medialu vlo\u017eili, ji m\u016f\u017eete pom\u011brn\u011b voln\u011b upravovat. V tomto n\u00e1vodu se dozv\u00edte, jak dodate\u010dn\u011b editovat ve\u0161ker\u00e9 informace, kter\u00e9 jste vyplnili p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vky do knihovny, jak video o\u0159ezat nebo u nahr\u00e1vky nastavit kapitoly.","title":"\u00daprava nahr\u00e1vek"},{"location":"jak-muazu-dodatecne-upravit-metadata/#editace-metadat","text":"Obr. 1: Tla\u010d\u00edtko pro editaci metadat Do rozhran\u00ed pro editaci metadat se dostanete ze str\u00e1nky \u201c My Content \u201d pomoc\u00ed ikonky tu\u017eky v prav\u00e9m krajn\u00edm sloupci. Editace V\u00e1m znovu zp\u0159\u00edstupn\u00ed formul\u00e1\u0159, kter\u00fd jste vypl\u0148ovali p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vky, a umo\u017en\u00ed V\u00e1m ve\u0161ker\u00e9 \u00fadaje zm\u011bnit. Mezi jednotliv\u00fdmi polo\u017ekami formul\u00e1\u0159e (podrobn\u011b jsou pops\u00e1ny v tomto n\u00e1vodu ) se m\u016f\u017eete voln\u011b pohybovat pomoc\u00ed z\u00e1lo\u017eek a naviga\u010dn\u00edch tla\u010d\u00edtek \u201cBack\u201d (Zp\u011bt) a \u201cNext\u201d (Dal\u0161\u00ed). Editaci ukon\u010d\u00edte kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cFinish\u201d na z\u00e1lo\u017ece \u201cConfirm\u201d. Pozor! Pro ulo\u017een\u00ed zm\u011bn proveden\u00fdch na jednotliv\u00fdch z\u00e1lo\u017ek\u00e1ch je t\u0159eba kliknout na tla\u010d\u00edtko \u201cNext\u201d. Pouh\u00fdm p\u0159epnut\u00edm na z\u00e1lo\u017eku \u201cConfirm\u201d a stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cFinish\u201d se zm\u011bny neulo\u017e\u00ed. Obr. 2: Rozhran\u00ed pro editaci V r\u00e1mci \u00faprav m\u016f\u017eete nahradit i soubor s nahr\u00e1vkou \u2013 nap\u0159\u00edklad pokud jste do Medialu vlo\u017eili nespr\u00e1vnou nahr\u00e1vku nebo m\u00e1te k dispozici jej\u00ed nov\u011bj\u0161\u00ed verzi. Sta\u010d\u00ed na z\u00e1lo\u017ece \u201cFile\u201d kliknout na tla\u010d\u00edtko \u201cBrowse\u201d (pro v\u00fdb\u011br nov\u00e9ho souboru z po\u010d\u00edta\u010de) nebo \u201cRecord webcam\u201d (pro po\u0159\u00edzen\u00ed nov\u00e9ho z\u00e1znamu pomoc\u00ed webkamery). Pomoc\u00ed ikony n\u016f\u017eek vedle n\u00e1zvu videa lze nahr\u00e1vku o\u0159ezat, vyjmout n\u011bkter\u00e9 \u010d\u00e1sti nebo exportovat. V\u0161echna vypln\u011bn\u00e1 metadata z\u016fstanou zachov\u00e1na. Nezapome\u0148te, \u017ee syst\u00e9m bude muset nov\u00fd soubor znovu zpracovat.","title":"Editace metadat"},{"location":"jak-muazu-dodatecne-upravit-metadata/#editace-nahravky","text":"Po kliknut\u00ed na ikony n\u00e1stroj\u016f (viz obr.2), se otev\u0159e panel umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed editaci nahr\u00e1vky. Zde m\u016f\u017eete p\u0159ep\u00ednat mezi \u201cTrim\u201d (o\u0159ez), \u201cChop\u201d (v\u00fd\u0159ez), \u201cPreview\u201d (n\u00e1hled) a \u201cExport\u201d (ulo\u017een\u00ed nahr\u00e1vky). Obr. 3: Editace nahr\u00e1vky O\u0159\u00edznut\u00ed videa (Trim): Umo\u017e\u0148uje odstranit \u010d\u00e1st nahr\u00e1vky z jej\u00edho za\u010d\u00e1tku nebo konce. Zelen\u00e9 pole zna\u010d\u00ed \u010d\u00e1st nahr\u00e1vky, kter\u00e1 z\u016fstane zachov\u00e1na. Tahem jednoho z posuvn\u00edk\u016f si d\u00e9lku nahr\u00e1vky p\u0159izp\u016fsob\u00edte. Druh\u00fdm zp\u016fsobem, jak\u00fdm lze oblast ozna\u010dit, je pomoc\u00ed \u010dasov\u00e9ho \u00fadaje. Do kolonky pod videem nap\u00ed\u0161ete, od kter\u00e9 vte\u0159iny \u010di minuty m\u00e1 video za\u010d\u00edt ( Start ) a kde se m\u00e1 ukon\u010dit ( End ). V\u00fd\u0159ez \u010d\u00e1sti videa (Chop): Nechte nahr\u00e1vku p\u0159ehr\u00e1t (nebo my\u0161\u00ed p\u0159et\u00e1hn\u011bte) do m\u00edsta, kter\u00e9 chcete vyjmout. Kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201c Add \u201d se objev\u00ed modr\u00e9 pole, kter\u00e9 zna\u010d\u00ed, co bude z nahr\u00e1vky odstran\u011bno. Velikost modr\u00e9ho pole m\u016f\u017eete p\u0159izp\u016fsobit tahem my\u0161\u00ed nebo \u010dasov\u00fdmi \u00fadaji v kolonce. \u00dasek\u016f, kter\u00e9 lze z nahr\u00e1vky odstranit m\u016f\u017ee b\u00fdt v\u00edce. Sta\u010d\u00ed p\u0159et\u00e1hnout \u010derven\u00fd ukazatel na jinou \u010d\u00e1st nahr\u00e1vky a op\u011bt kliknout na tla\u010d\u00edtko \u201c Add\u201d. N\u00e1hled (Preview): Slou\u017e\u00ed k n\u00e1hledu, kde lze video p\u0159ehr\u00e1t a zkontrolovat jak v\u00fdsledn\u00e1 nahr\u00e1vka vypad\u00e1. Pot\u00e9 je mo\u017en\u00e9 se zp\u011bt vr\u00e1tit k editace. Export : umo\u017e\u0148uje ulo\u017eit klip (nebo jeho \u010d\u00e1sti) jako samostatnou nahr\u00e1vku do Medialu. P\u0159ed ulo\u017een\u00edm zm\u011bn je tedy mo\u017en\u00e9 skrz ikonu export ulo\u017eit \u010d\u00e1sti z p\u016fvodn\u00edho videa beze zm\u011bn. Obdobn\u011b jako u p\u0159edchoz\u00edch funkc\u00ed, p\u0159et\u00e1hnete \u010derven\u00fd ukazatel na pot\u0159ebn\u00e9 m\u00edsto v nahr\u00e1vce a tla\u010d\u00edtkem \u201cAdd\u201d se \u017elut\u011b ozna\u010d\u00ed \u010d\u00e1st videa, kter\u00e1 bude exportov\u00e1na. Po kliknut\u00ed na tla\u010d\u00edtko pro ulo\u017een\u00ed \u201cSave\u201d, vysko\u010d\u00ed okno, kde m\u00e1te mo\u017enost upravit n\u00e1zev editovan\u00e9 nahr\u00e1vky (Title on new version). P\u0159i zakliknut\u00ed kolonky \u201cKeep original video\u201d se p\u016fvodn\u00ed video, ve stavu p\u0159ed editac\u00ed, ulo\u017e\u00ed jako nov\u00e1 nahr\u00e1vka a z\u00e1rove\u0148 lze upravit jej\u00ed n\u00e1zev (Title on original version) i kategorii, komu bude video p\u0159\u00edstupn\u00e9 (Category for original version).","title":"Editace nahr\u00e1vky"},{"location":"jak-muazu-dodatecne-upravit-metadata/#jak-u-nahravek-nastavit-kapitoly","text":"U nahr\u00e1vek, kter\u00e9 ji\u017e byly zpracov\u00e1ny a zp\u0159\u00edstupn\u011bny v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed, m\u016f\u017eete nastavit tak\u00e9 kapitoly umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed div\u00e1k\u016fm p\u0159i p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed p\u0159esko\u010dit na p\u0159edem dan\u00e1 m\u00edsta. Kapitoly lze vytv\u00e1\u0159et na str\u00e1nce pro p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed videa: P\u0159epn\u011bte na z\u00e1lo\u017eku \u201cChapters\u201d um\u00edst\u011bnou pod p\u0159ehr\u00e1va\u010dem. Vyberte p\u0159\u00edstup k zobrazen\u00ed kapitol (viz obr. 5) mezi \u201cGlobal\u201d (ke kapitol\u00e1m budou m\u00edt p\u0159\u00edstup v\u0161ichni, kte\u0159\u00ed maj\u00ed p\u0159\u00edstup k videu) a \u201cPrivate\u201d (kapitoly budou p\u0159\u00edstupny pouze v\u00e1m). Zastavte video v \u010dase, pro kter\u00fd chcete nastavit za\u010d\u00e1tek kapitoly, a stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cStart chapter\u201d. Nyn\u00ed nahr\u00e1vku zastavte v \u010dase, kdy by m\u011bla kapitola kon\u010dit, a stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cEnd chapter\u201d p\u0159\u00edpadn\u011b \u201cEnd/start chapter\u201d pokud chcete nav\u00e1zat dal\u0161\u00ed kapitolou. Tla\u010d\u00edtkem \u201cCancel\u201d ukon\u010d\u00edte editaci upravovan\u00e9 kapitoly. Obr. 4: Nastaven\u00ed \u010dasov\u00fdch hranic kapitoly Pokud chcete kapitoly p\u0159enastavit nebo odstranit klikn\u011bte na popelnici pod kapitolou. Pokud jste s nastaven\u00edm kapitoly spokojeni, m\u016f\u017eete p\u0159idat N\u00e1zev kapitoly a Popis . Obr. 5: Fin\u00e1ln\u00ed nastaven\u00ed kapitoly. Dal\u0161\u00ed kapitoly m\u016f\u017eete p\u0159id\u00e1vat stejn\u00fdm zp\u016fsobem.","title":"Jak u nahr\u00e1vek nastavit kapitoly"},{"location":"jak-muazu-sva-videa-sirit/","text":"Sd\u00edlen\u00ed obsahu \u00b6 Obsah Medialu nen\u00ed v\u00e1zan\u00fd jen na medi\u00e1ln\u00ed knihovnu jako takovou. Nahr\u00e1vky, ke kter\u00fdm m\u00e1te p\u0159\u00edstup \u2013 tedy nejen sv\u00e9 vlastn\u00ed, ale i dal\u0161\u00ed ve\u0159ejn\u00e9 \u2013 m\u016f\u017eete n\u011bkolika r\u016fzn\u00fdmi zp\u016fsoby \u0161\u00ed\u0159it i mimo Medial. P\u0159i tom je v\u0161ak t\u0159eba br\u00e1t v potaz i dal\u0161\u00ed faktory, nap\u0159. jste-li autorem nahr\u00e1vky, p\u0159i jak\u00e9 p\u0159\u00edle\u017eitosti jste z\u00e1znam po\u0159\u00eddili atd. Sd\u00edlen\u00ed obsahu v Moodlu \u00b6 Nahr\u00e1vky z Medialu m\u016f\u017eete snadno zve\u0159ejnit ve sv\u00fdch kurzech v Moodlu. D\u00edky propojen\u00ed obou syst\u00e9m\u016f mohou vkl\u00e1dat obsah do Moodlu jak u\u010ditel\u00e9, tak studenti. U\u010ditel\u00e9 do Medialu vstupuj\u00ed pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka v HTML editoru , studenti pak p\u0159i odevzd\u00e1v\u00e1n\u00ed videa coby \u0159e\u0161en\u00ed \u00fakolu. V obou p\u0159\u00edpadech se nejprve zobraz\u00ed nab\u00eddka t\u0159\u00ed mo\u017enost\u00ed pro nahr\u00e1n\u00ed audiovizu\u00e1ln\u00edch materi\u00e1l\u016f do Moodlu: prvn\u00ed dv\u011b mo\u017enosti (\u201cUpload\u201d a \u201cWebcam\u201d) umo\u017e\u0148uj\u00ed nahr\u00e1t do Medialu nov\u00fd obsah a jsou pops\u00e1ny v t\u00e9to \u010d\u00e1sti dokumentace . Pokud chcete do Moodlu vlo\u017eit nahr\u00e1vku, kter\u00e1 ji\u017e je v Medialu um\u00edst\u011bn\u00e1, pou\u017eijete tla\u010d\u00edtko \u201cSearch\u201d. Obr. 1: Tla\u010d\u00edtko \"Search\" v Moodlu Odtud se pak jednodu\u0161e dostanete ke v\u0161em vide\u00edm, ke kter\u00fdm m\u00e1te v Medialu p\u0159\u00edstup. Nen\u00ed tedy t\u0159eba nahr\u00e1vky, kter\u00e9 ji\u017e v Medialu jsou, op\u011btovn\u011b nahr\u00e1vat. Video, kter\u00e9 chcete vlo\u017eit, m\u016f\u017eete dohledat pomoc\u00ed filtr\u016f a vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed. Obr. 2: Filtrov\u00e1n\u00ed, hled\u00e1n\u00ed spr\u00e1vn\u00e9ho videa V rozhran\u00ed pro v\u00fdb\u011br videa lze vyu\u017e\u00edt tyto prvky: Keyword search (vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed) \u2013 umo\u017e\u0148uje vyhledat zadan\u00fd \u0159et\u011bzec v n\u00e1zvech a popisc\u00edch nahr\u00e1vek, ve jm\u00e9nech autor\u016f a taz\u00edch. Pro vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed pomoc\u00ed \u010d\u00e1ste\u010dn\u00e9ho \u0159et\u011bzce je t\u0159eba pou\u017e\u00edt z\u00e1stupn\u00fd symbol * (nap\u0159. \u0159et\u011bzec \u201c st\u0159edov\u011bk \u201d vyhled\u00e1 i videa se slovem st\u0159edov\u011bk\u00fd , st\u0159edov\u011bku* apod. v n\u00e1zvu). Filter by (filtry) \u2013 m\u016f\u017eete vybrat v\u0161echna m\u00e9dia ( All media ), nebo moje m\u00e9dia ( My media ), d\u00e1le pak m\u016f\u017eete filtrovat podle kategori\u00ed (nab\u00eddka Category ) a autor\u016f (nab\u00eddka Contributor ). N\u00e1pis v lev\u00e9 \u010d\u00e1sti sekce ukazuje, kolik vide\u00ed odpov\u00edd\u00e1 V\u00e1mi nastaven\u00fdm filtr\u016fm (v tomto p\u0159\u00edpad\u011b jde o 185 vide\u00ed na 62 str\u00e1nk\u00e1ch). Pomoc\u00ed \u010d\u00edslovan\u00fdch tla\u010d\u00edtek m\u016f\u017eete p\u0159ech\u00e1zet mezi jednotliv\u00fdmi stranami seznamu. Videa m\u016f\u017eete se\u0159adit podle data p\u0159id\u00e1n\u00ed (kliknut\u00edm na \u201cSort By Date\u201d, jde o implicitn\u00ed \u0159azen\u00ed) \u010di po\u010dtu zhl\u00e9dnut\u00ed (kliknut\u00edm na \u201cSort By Views\u201d). Jakmile najdete V\u00e1mi po\u017eadovan\u00e9 video, vyberte je kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cSelect\u201d. Tla\u010d\u00edtkem \u201cPreview\u201d si m\u016f\u017eete zobrazit n\u00e1hled videa, tla\u010d\u00edtkem \u201cEdit Details\u201d pak u sv\u00fdch vide\u00ed vstoup\u00edte do rozhran\u00ed pro \u00fapravu informac\u00ed o nahr\u00e1vce. Pozor! Po zvolen\u00ed konkr\u00e9tn\u00edho videa tla\u010d\u00edtkem \u201cSelect\u201d se zobraz\u00ed mo\u017enost \u201cInclude Download Link\u201d, jej\u00ed\u017e za\u0161krtnut\u00ed zp\u0159\u00edstupn\u00ed student\u016fm mo\u017enost stahov\u00e1n\u00ed videa. Pokud si nep\u0159ejete, aby studenti Va\u0161e video mohli d\u00e1le \u0161\u00ed\u0159it (nahr\u00e1vat na r\u016fzn\u00e9 servery, YouTube apod.), nedoporu\u010dujeme tuto mo\u017enost za\u0161krt\u00e1vat. Obr. 3: Tla\u010d\u00edtko umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed sta\u017een\u00ed videa studenty V posledn\u00edm kroku V\u00e1s Medial informuje o tom, \u017ee Va\u0161e video je p\u0159ipraven\u00e9. Obr. 4: \u00dasp\u011b\u0161n\u00e9 vlo\u017een\u00ed videa do Moodlu Dal\u0161\u00ed mo\u017enosti sd\u00edlen\u00ed \u00b6 Dal\u0161\u00ed mo\u017enosti sd\u00edlen\u00ed se V\u00e1m nab\u00edzej\u00ed na str\u00e1nce pro p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed videa. Dostanete se na ni po rozkliknut\u00ed nahr\u00e1vky v knihovn\u011b vide\u00ed nebo ze str\u00e1nky My content . V druh\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b klikn\u011bte u dan\u00e9ho videa na \u201cYes\u201d ve sloupci Encoded (Stav zpracov\u00e1n\u00ed, vizte obr. 5). Obr. 5: Kliknut\u00edm na \"Yes\" se dostanete na str\u00e1nku pro p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed videa Aby Va\u0161e video mohl vid\u011bt n\u011bkdo jin\u00fd ne\u017e vy, mus\u00edte nejprve povolit ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup. V horn\u00edm prav\u00e9m rohu videa klikn\u011bte na ikonku sd\u00edlen\u00ed (1.) a n\u00e1sledn\u011b zvolte \u201cEnable public acces\u201d (2.). Obr. 6: Povolen\u00ed ve\u0159ejn\u00e9ho p\u0159\u00edstupu Nastaven\u00ed ve\u0159ejn\u00e9ho p\u0159\u00edstupu ur\u010duje, zda budou Va\u0161e video moci zhl\u00e9dnout i ostatn\u00ed, neovliv\u0148uje v\u0161ak jeho viditelnost v samotn\u00e9 knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed. Pokud tedy u sv\u00e9 nahr\u00e1vky povol\u00edte ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup a z\u00e1rove\u0148 ji ponech\u00e1te v kategorii Personal, nebude se zobrazovat v knihovn\u011b vide\u00ed Medialu ani ve v\u00fdsledc\u00edch hled\u00e1n\u00ed, ov\u0161em budou si ji moci zobrazit lid\u00e9, kter\u00fdm poskytnete odkaz. Pozor! Jen video, kter\u00e9 nen\u00ed priv\u00e1tn\u00ed, lze sd\u00edlet. Videa um\u00edst\u011bn\u00e1 v jin\u00fdch kategori\u00edch, ne\u017e je Personal, maj\u00ed ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup automaticky povolen\u00fd a nelze je skr\u00fdt. U vide\u00ed v kategorii Personal m\u016f\u017eete ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup dodate\u010dn\u011b zru\u0161it volbou \u201cDisable public access\u201d. Pot\u00e9 m\u00e1te mo\u017enost vybran\u00e9 video sd\u00edlet d\u00e1le r\u016fzn\u00fdmi zp\u016fsoby: Odkaz \u2013 odkaz je nejjednodu\u0161\u0161\u00ed variantou. M\u016f\u017eete jej jednodu\u0161e zkop\u00edrovat a poslat d\u00e1le nap\u0159. emailem, vlo\u017eit na str\u00e1nky, dokonce i do Moodlu. Obr. 7: Sd\u00edlen\u00ed odkazu Embedovac\u00ed k\u00f3d \u2013 Medial automaticky vygeneruje embedovac\u00ed k\u00f3d, d\u00edky kter\u00e9mu pak m\u016f\u017eete vlo\u017eit dan\u00e9 video na vlastn\u00ed webov\u00e9 str\u00e1nky. Sta\u010d\u00ed kliknout na \u201cEmbed\u201d a k\u00f3d se automaticky vygeneruje. V roletce \u201cVideo Size\u201d si m\u016f\u017eete vybrat velikost vlo\u017een\u00e9ho videa.. Obr. 8: Cesta k embedovac\u00edmu k\u00f3du Download \u2013 sv\u00e9 video si m\u016f\u017eete st\u00e1hnout do vlastn\u00edho po\u010d\u00edta\u010de \u2013 sta\u010d\u00ed kliknout lev\u00fdm tla\u010d\u00edtkem my\u0161i na k\u00f3d p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9ho videa ve sloupci Filename a zvolit mo\u017enost \u201cUlo\u017eit soubor\u201d / \u201cSave file\u201d. Obr. 9: Sta\u017een\u00ed souboru. Platnost odkazu i embedovac\u00edho k\u00f3du lze zp\u011btn\u011b zru\u0161it t\u00edm, \u017ee zak\u00e1\u017eete ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup (volbou \u201cDisable public acces\u201d). Pozn\u00e1mka. K\u00f3dy pro sd\u00edlen\u00ed naleznete i u vide\u00ed, kter\u00e1 jsou ve ve\u0159ejn\u00fdch kategori\u00edch. FAQ \u00b6 Mus\u00edm video zve\u0159ejnit, ne\u017e jej vlo\u017e\u00edm do kurzu v Moodlu? Nemus\u00edte. Vkl\u00e1d\u00e1te-li video do kurzu pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka Medial, \u00fa\u010dastn\u00edci kurzu n\u00e1le\u017e\u00edc\u00ed k Filozofick\u00e9 fakult\u011b k n\u011bmu v r\u00e1mci Moodlu automaticky z\u00edskaj\u00ed p\u0159\u00edstup. Mimo Moodle m\u016f\u017ee video nad\u00e1le z\u016fstat nep\u0159\u00edstupn\u00e9. Pokud u videa povol\u00edm ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup, bude se zobrazovat v knihovn\u011b vide\u00ed? Nikoliv, povolen\u00edm ve\u0159ejn\u00e9ho p\u0159\u00edstupu pouze zapnete mo\u017enost video sd\u00edlet. Aby se zobrazovalo v knihovn\u011b vide\u00ed, museli byste jej nav\u00edc p\u0159esunout do n\u011bkter\u00e9 z ve\u0159ejn\u00fdch kategori\u00ed . Pokud video ponech\u00e1te v kategorii Personal, ostatn\u00ed jej v Medialu neuvid\u00ed. Pokud u videa zru\u0161\u00edm ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup, dostanou se k n\u011bmu nad\u00e1le lid\u00e9 s p\u0159\u00edm\u00fdm odkazem? Nikoliv, zru\u0161en\u00edm ve\u0159ejn\u00e9ho p\u0159\u00edstupu se zru\u0161\u00ed i platnost odkaz\u016f a embedovac\u00edho k\u00f3du. K vide se pak nedostanou ani lid\u00e9, kter\u00fdm jste poskytli p\u0159\u00edm\u00fd odkaz.","title":"Sd\u00edlen\u00ed obsahu"},{"location":"jak-muazu-sva-videa-sirit/#sdileni-obsahu","text":"Obsah Medialu nen\u00ed v\u00e1zan\u00fd jen na medi\u00e1ln\u00ed knihovnu jako takovou. Nahr\u00e1vky, ke kter\u00fdm m\u00e1te p\u0159\u00edstup \u2013 tedy nejen sv\u00e9 vlastn\u00ed, ale i dal\u0161\u00ed ve\u0159ejn\u00e9 \u2013 m\u016f\u017eete n\u011bkolika r\u016fzn\u00fdmi zp\u016fsoby \u0161\u00ed\u0159it i mimo Medial. P\u0159i tom je v\u0161ak t\u0159eba br\u00e1t v potaz i dal\u0161\u00ed faktory, nap\u0159. jste-li autorem nahr\u00e1vky, p\u0159i jak\u00e9 p\u0159\u00edle\u017eitosti jste z\u00e1znam po\u0159\u00eddili atd.","title":"Sd\u00edlen\u00ed obsahu"},{"location":"jak-muazu-sva-videa-sirit/#sdileni-obsahu-v-moodlu","text":"Nahr\u00e1vky z Medialu m\u016f\u017eete snadno zve\u0159ejnit ve sv\u00fdch kurzech v Moodlu. D\u00edky propojen\u00ed obou syst\u00e9m\u016f mohou vkl\u00e1dat obsah do Moodlu jak u\u010ditel\u00e9, tak studenti. U\u010ditel\u00e9 do Medialu vstupuj\u00ed pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka v HTML editoru , studenti pak p\u0159i odevzd\u00e1v\u00e1n\u00ed videa coby \u0159e\u0161en\u00ed \u00fakolu. V obou p\u0159\u00edpadech se nejprve zobraz\u00ed nab\u00eddka t\u0159\u00ed mo\u017enost\u00ed pro nahr\u00e1n\u00ed audiovizu\u00e1ln\u00edch materi\u00e1l\u016f do Moodlu: prvn\u00ed dv\u011b mo\u017enosti (\u201cUpload\u201d a \u201cWebcam\u201d) umo\u017e\u0148uj\u00ed nahr\u00e1t do Medialu nov\u00fd obsah a jsou pops\u00e1ny v t\u00e9to \u010d\u00e1sti dokumentace . Pokud chcete do Moodlu vlo\u017eit nahr\u00e1vku, kter\u00e1 ji\u017e je v Medialu um\u00edst\u011bn\u00e1, pou\u017eijete tla\u010d\u00edtko \u201cSearch\u201d. Obr. 1: Tla\u010d\u00edtko \"Search\" v Moodlu Odtud se pak jednodu\u0161e dostanete ke v\u0161em vide\u00edm, ke kter\u00fdm m\u00e1te v Medialu p\u0159\u00edstup. Nen\u00ed tedy t\u0159eba nahr\u00e1vky, kter\u00e9 ji\u017e v Medialu jsou, op\u011btovn\u011b nahr\u00e1vat. Video, kter\u00e9 chcete vlo\u017eit, m\u016f\u017eete dohledat pomoc\u00ed filtr\u016f a vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed. Obr. 2: Filtrov\u00e1n\u00ed, hled\u00e1n\u00ed spr\u00e1vn\u00e9ho videa V rozhran\u00ed pro v\u00fdb\u011br videa lze vyu\u017e\u00edt tyto prvky: Keyword search (vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed) \u2013 umo\u017e\u0148uje vyhledat zadan\u00fd \u0159et\u011bzec v n\u00e1zvech a popisc\u00edch nahr\u00e1vek, ve jm\u00e9nech autor\u016f a taz\u00edch. Pro vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed pomoc\u00ed \u010d\u00e1ste\u010dn\u00e9ho \u0159et\u011bzce je t\u0159eba pou\u017e\u00edt z\u00e1stupn\u00fd symbol * (nap\u0159. \u0159et\u011bzec \u201c st\u0159edov\u011bk \u201d vyhled\u00e1 i videa se slovem st\u0159edov\u011bk\u00fd , st\u0159edov\u011bku* apod. v n\u00e1zvu). Filter by (filtry) \u2013 m\u016f\u017eete vybrat v\u0161echna m\u00e9dia ( All media ), nebo moje m\u00e9dia ( My media ), d\u00e1le pak m\u016f\u017eete filtrovat podle kategori\u00ed (nab\u00eddka Category ) a autor\u016f (nab\u00eddka Contributor ). N\u00e1pis v lev\u00e9 \u010d\u00e1sti sekce ukazuje, kolik vide\u00ed odpov\u00edd\u00e1 V\u00e1mi nastaven\u00fdm filtr\u016fm (v tomto p\u0159\u00edpad\u011b jde o 185 vide\u00ed na 62 str\u00e1nk\u00e1ch). Pomoc\u00ed \u010d\u00edslovan\u00fdch tla\u010d\u00edtek m\u016f\u017eete p\u0159ech\u00e1zet mezi jednotliv\u00fdmi stranami seznamu. Videa m\u016f\u017eete se\u0159adit podle data p\u0159id\u00e1n\u00ed (kliknut\u00edm na \u201cSort By Date\u201d, jde o implicitn\u00ed \u0159azen\u00ed) \u010di po\u010dtu zhl\u00e9dnut\u00ed (kliknut\u00edm na \u201cSort By Views\u201d). Jakmile najdete V\u00e1mi po\u017eadovan\u00e9 video, vyberte je kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cSelect\u201d. Tla\u010d\u00edtkem \u201cPreview\u201d si m\u016f\u017eete zobrazit n\u00e1hled videa, tla\u010d\u00edtkem \u201cEdit Details\u201d pak u sv\u00fdch vide\u00ed vstoup\u00edte do rozhran\u00ed pro \u00fapravu informac\u00ed o nahr\u00e1vce. Pozor! Po zvolen\u00ed konkr\u00e9tn\u00edho videa tla\u010d\u00edtkem \u201cSelect\u201d se zobraz\u00ed mo\u017enost \u201cInclude Download Link\u201d, jej\u00ed\u017e za\u0161krtnut\u00ed zp\u0159\u00edstupn\u00ed student\u016fm mo\u017enost stahov\u00e1n\u00ed videa. Pokud si nep\u0159ejete, aby studenti Va\u0161e video mohli d\u00e1le \u0161\u00ed\u0159it (nahr\u00e1vat na r\u016fzn\u00e9 servery, YouTube apod.), nedoporu\u010dujeme tuto mo\u017enost za\u0161krt\u00e1vat. Obr. 3: Tla\u010d\u00edtko umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed sta\u017een\u00ed videa studenty V posledn\u00edm kroku V\u00e1s Medial informuje o tom, \u017ee Va\u0161e video je p\u0159ipraven\u00e9. Obr. 4: \u00dasp\u011b\u0161n\u00e9 vlo\u017een\u00ed videa do Moodlu","title":"Sd\u00edlen\u00ed obsahu v Moodlu"},{"location":"jak-muazu-sva-videa-sirit/#dalsi-moznosti-sdileni","text":"Dal\u0161\u00ed mo\u017enosti sd\u00edlen\u00ed se V\u00e1m nab\u00edzej\u00ed na str\u00e1nce pro p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed videa. Dostanete se na ni po rozkliknut\u00ed nahr\u00e1vky v knihovn\u011b vide\u00ed nebo ze str\u00e1nky My content . V druh\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b klikn\u011bte u dan\u00e9ho videa na \u201cYes\u201d ve sloupci Encoded (Stav zpracov\u00e1n\u00ed, vizte obr. 5). Obr. 5: Kliknut\u00edm na \"Yes\" se dostanete na str\u00e1nku pro p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed videa Aby Va\u0161e video mohl vid\u011bt n\u011bkdo jin\u00fd ne\u017e vy, mus\u00edte nejprve povolit ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup. V horn\u00edm prav\u00e9m rohu videa klikn\u011bte na ikonku sd\u00edlen\u00ed (1.) a n\u00e1sledn\u011b zvolte \u201cEnable public acces\u201d (2.). Obr. 6: Povolen\u00ed ve\u0159ejn\u00e9ho p\u0159\u00edstupu Nastaven\u00ed ve\u0159ejn\u00e9ho p\u0159\u00edstupu ur\u010duje, zda budou Va\u0161e video moci zhl\u00e9dnout i ostatn\u00ed, neovliv\u0148uje v\u0161ak jeho viditelnost v samotn\u00e9 knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed. Pokud tedy u sv\u00e9 nahr\u00e1vky povol\u00edte ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup a z\u00e1rove\u0148 ji ponech\u00e1te v kategorii Personal, nebude se zobrazovat v knihovn\u011b vide\u00ed Medialu ani ve v\u00fdsledc\u00edch hled\u00e1n\u00ed, ov\u0161em budou si ji moci zobrazit lid\u00e9, kter\u00fdm poskytnete odkaz. Pozor! Jen video, kter\u00e9 nen\u00ed priv\u00e1tn\u00ed, lze sd\u00edlet. Videa um\u00edst\u011bn\u00e1 v jin\u00fdch kategori\u00edch, ne\u017e je Personal, maj\u00ed ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup automaticky povolen\u00fd a nelze je skr\u00fdt. U vide\u00ed v kategorii Personal m\u016f\u017eete ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup dodate\u010dn\u011b zru\u0161it volbou \u201cDisable public access\u201d. Pot\u00e9 m\u00e1te mo\u017enost vybran\u00e9 video sd\u00edlet d\u00e1le r\u016fzn\u00fdmi zp\u016fsoby: Odkaz \u2013 odkaz je nejjednodu\u0161\u0161\u00ed variantou. M\u016f\u017eete jej jednodu\u0161e zkop\u00edrovat a poslat d\u00e1le nap\u0159. emailem, vlo\u017eit na str\u00e1nky, dokonce i do Moodlu. Obr. 7: Sd\u00edlen\u00ed odkazu Embedovac\u00ed k\u00f3d \u2013 Medial automaticky vygeneruje embedovac\u00ed k\u00f3d, d\u00edky kter\u00e9mu pak m\u016f\u017eete vlo\u017eit dan\u00e9 video na vlastn\u00ed webov\u00e9 str\u00e1nky. Sta\u010d\u00ed kliknout na \u201cEmbed\u201d a k\u00f3d se automaticky vygeneruje. V roletce \u201cVideo Size\u201d si m\u016f\u017eete vybrat velikost vlo\u017een\u00e9ho videa.. Obr. 8: Cesta k embedovac\u00edmu k\u00f3du Download \u2013 sv\u00e9 video si m\u016f\u017eete st\u00e1hnout do vlastn\u00edho po\u010d\u00edta\u010de \u2013 sta\u010d\u00ed kliknout lev\u00fdm tla\u010d\u00edtkem my\u0161i na k\u00f3d p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9ho videa ve sloupci Filename a zvolit mo\u017enost \u201cUlo\u017eit soubor\u201d / \u201cSave file\u201d. Obr. 9: Sta\u017een\u00ed souboru. Platnost odkazu i embedovac\u00edho k\u00f3du lze zp\u011btn\u011b zru\u0161it t\u00edm, \u017ee zak\u00e1\u017eete ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup (volbou \u201cDisable public acces\u201d). Pozn\u00e1mka. K\u00f3dy pro sd\u00edlen\u00ed naleznete i u vide\u00ed, kter\u00e1 jsou ve ve\u0159ejn\u00fdch kategori\u00edch.","title":"Dal\u0161\u00ed mo\u017enosti sd\u00edlen\u00ed"},{"location":"jak-muazu-sva-videa-sirit/#faq","text":"Mus\u00edm video zve\u0159ejnit, ne\u017e jej vlo\u017e\u00edm do kurzu v Moodlu? Nemus\u00edte. Vkl\u00e1d\u00e1te-li video do kurzu pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka Medial, \u00fa\u010dastn\u00edci kurzu n\u00e1le\u017e\u00edc\u00ed k Filozofick\u00e9 fakult\u011b k n\u011bmu v r\u00e1mci Moodlu automaticky z\u00edskaj\u00ed p\u0159\u00edstup. Mimo Moodle m\u016f\u017ee video nad\u00e1le z\u016fstat nep\u0159\u00edstupn\u00e9. Pokud u videa povol\u00edm ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup, bude se zobrazovat v knihovn\u011b vide\u00ed? Nikoliv, povolen\u00edm ve\u0159ejn\u00e9ho p\u0159\u00edstupu pouze zapnete mo\u017enost video sd\u00edlet. Aby se zobrazovalo v knihovn\u011b vide\u00ed, museli byste jej nav\u00edc p\u0159esunout do n\u011bkter\u00e9 z ve\u0159ejn\u00fdch kategori\u00ed . Pokud video ponech\u00e1te v kategorii Personal, ostatn\u00ed jej v Medialu neuvid\u00ed. Pokud u videa zru\u0161\u00edm ve\u0159ejn\u00fd p\u0159\u00edstup, dostanou se k n\u011bmu nad\u00e1le lid\u00e9 s p\u0159\u00edm\u00fdm odkazem? Nikoliv, zru\u0161en\u00edm ve\u0159ejn\u00e9ho p\u0159\u00edstupu se zru\u0161\u00ed i platnost odkaz\u016f a embedovac\u00edho k\u00f3du. K vide se pak nedostanou ani lid\u00e9, kter\u00fdm jste poskytli p\u0159\u00edm\u00fd odkaz.","title":"FAQ"},{"location":"jak-nahrat-do-medialu-soubor-z-pocitace/","text":"Nahr\u00e1n\u00ed souboru z po\u010d\u00edta\u010de \u00b6 Do z\u00e1kladn\u00edho rozhran\u00ed pro vlo\u017een\u00ed nahr\u00e1vky se dostanete z \u00favodn\u00ed obrazovky knihovny pomoc\u00ed volby \u201cUpload\u201d v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b. P\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vky je t\u0159eba proj\u00edt p\u011bti kroky, p\u0159i nich\u017e budete moci nahr\u00e1vku doplnit informacemi r\u016fzn\u00e9ho druhu. Mezi jednotliv\u00fdmi kroky lze p\u0159ech\u00e1zet pomoc\u00ed z\u00e1lo\u017eek v horn\u00ed \u010d\u00e1sti nahr\u00e1vac\u00edho rozhran\u00ed a v\u0161echny informace lze po vlo\u017een\u00ed nahr\u00e1vky dodate\u010dn\u011b editovat . Obr. 1: Z\u00e1lo\u017eky umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed p\u0159ech\u00e1zet mezi jednotliv\u00fdmi kroky V\u00fdb\u011br souboru z po\u010d\u00edta\u010de \u00b6 Obr. 2: Rozhran\u00ed pro v\u00fdb\u011br a vlo\u017een\u00ed souboru Na hlavn\u00ed str\u00e1nce knihovny vide\u00ed klikn\u011bte na tla\u010d\u00edtko \u201cUpload\u201d v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b, \u010d\u00edm\u017e se dostanete do rozhran\u00ed pro p\u0159id\u00e1v\u00e1n\u00ed obsahu. Po stisknut\u00ed tla\u010d\u00edtka \u201cBrowse\u201d se V\u00e1m otev\u0159e standardn\u00ed souborov\u00fd mana\u017eer, ve kter\u00e9m najdete a vyberete soubor, kter\u00fd chcete vlo\u017eit. Pozn\u00e1mka. Maxim\u00e1ln\u00ed velikost souboru, kter\u00fd chcete do Medialu nahr\u00e1t, je 10 GB. Podporov\u00e1ny jsou form\u00e1ty AVI, FLV, MKV, MOV, MPG, MPEG, MP3, MP4, M4V, MTS, WAV, WEBM, WMA, WMV a 3GP. Dopl\u0148uj\u00edc\u00ed informace (Details) \u00b6 Obr. 3: Formul\u00e1\u0159 pro zad\u00e1n\u00ed informac\u00ed o nahr\u00e1vce Nyn\u00ed je t\u0159eba vyplnit formul\u00e1\u0159 s dopl\u0148uj\u00edc\u00edmi informacemi. Formul\u00e1\u0159 obsahuje jednotliv\u00e1 pole pro: N\u00e1zev nahr\u00e1vky Kategorie \u2013 v\u00fdb\u011br kategorie ur\u010duje, pro koho bude nahr\u00e1vka viditeln\u00e1 a p\u0159\u00edstupn\u00e1 Popisek \u2013 stru\u010dn\u00e1 charakteristika nahr\u00e1vky o d\u00e9lce max. 1000 znak\u016f; doporu\u010dujeme do popisku uv\u00e1d\u011bt, kdy a p\u0159i jak\u00e9 p\u0159\u00edle\u017eitosti byla nahr\u00e1vka po\u0159\u00edzena (nap\u0159. k\u00f3d a n\u00e1zev p\u0159edm\u011btu, jm\u00e9no konference apod.), v ide\u00e1ln\u00edm p\u0159\u00edpad\u011b pak vyu\u017e\u00edt na\u0161i p\u0159edp\u0159ipravenou \u0161ablonu . E-mailov\u00e1 adresa \u2013 na zadanou adresu V\u00e1m budou chodit zpr\u00e1vy o zpracov\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vky Tagy \u2013 tagy, podle kter\u00fdch mohou nahr\u00e1vku dohledat ostatn\u00ed u\u017eivatel\u00e9 (jednotliv\u00e9 tagy je nejprve nutn\u00e9 vepsat do textov\u00e9ho pole a pot\u00e9 p\u0159idat do seznamu tla\u010d\u00edtkem \u201cAdd\u201d) Povinn\u00e1 pole jsou ozna\u010dena hv\u011bzdi\u010dkou, pe\u010dliv\u00e9 vypln\u011bn\u00ed cel\u00e9ho dotazn\u00edku je nicm\u00e9n\u011b nutn\u00e9, pokud chcete, aby byla Va\u0161e nahr\u00e1vka snadno rozpoznateln\u00e1 a dohledateln\u00e1. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed informace o tom, jak funguj\u00ed kategorie a tagy, v\u010detn\u011b na\u0161eho doporu\u010den\u00ed, jak je pou\u017e\u00edvat, naleznete v n\u00e1vodu v\u011bnovan\u00e9m organizaci obsahu knihovny. N\u00e1hledov\u00fd obr\u00e1zek (Thumbnails) \u00b6 Obr. 4: V\u00fdb\u011br n\u00e1hledov\u00e9ho obr\u00e1zku V tomto kroku si m\u016f\u017eete nastavit obr\u00e1zek, kter\u00fd bude fungovat jako n\u00e1hled Va\u0161eho videa. Na v\u00fdb\u011br m\u00e1te n\u011bkolik n\u00e1vrh\u016f vygenerovan\u00fdch p\u0159\u00edmo z videa, ov\u0161em pou\u017e\u00edt m\u016f\u017eete i implicitn\u00ed obr\u00e1zek dan\u00e9 kategorie (je-li pro kategorii nastaven\u00fd) nebo obr\u00e1zek vlastn\u00ed. Pro vlo\u017een\u00ed vlastn\u00edho n\u00e1hledov\u00e9ho obr\u00e1zku stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cBrowse\u201d a vyberte po\u017eadovan\u00fd obr\u00e1zek ze sv\u00e9ho po\u010d\u00edta\u010de. Pozn\u00e1mka: Obr\u00e1zek mus\u00ed b\u00fdt ve form\u00e1tu PNG, JPG nebo GIF. Doporu\u010dovan\u00e1 velikost pro spr\u00e1vn\u00e9 zobrazen\u00ed n\u00e1hledu je 640 na 385 pixel\u016f. Titulky a p\u0159idru\u017een\u00e9 soubory (Assoc Files) \u00b6 Obr 5: Vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed titulk\u016f a p\u0159idru\u017een\u00fdch soubor\u016f Ke sv\u00e9 nahr\u00e1vce m\u016f\u017eete p\u0159ipojit soubory dvoj\u00edho druhu: jednak titulky, kter\u00e9 se budou zobrazovat v oknu p\u0159ehr\u00e1va\u010de, a jednak dopl\u0148uj\u00edc\u00ed soubory v podob\u011b obr\u00e1zk\u016f, dokument\u016f \u010di archiv\u016f se soubory. Pokud chcete vlo\u017eit titulky , klikn\u011bte na tla\u010d\u00edtko \u201cBrowse\u201d a vyberte soubor s titulky ze sv\u00e9ho po\u010d\u00edta\u010de. Titulky mus\u00ed b\u00fdt ve form\u00e1tu SRT, VTT nebo DFXP. Pro spr\u00e1vn\u00e9 zobrazen\u00ed znak\u016f \u010desk\u00e9 abecedy je t\u0159eba soubor s titulky ulo\u017eit s k\u00f3dov\u00e1n\u00edm UTF-8. Zobrazov\u00e1n\u00ed titulk\u016f p\u0159i p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed lze p\u0159ep\u00ednat pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka \u201cCC\u201d v prav\u00e9 spodn\u00ed \u010d\u00e1sti okna p\u0159ehr\u00e1va\u010de. Vlo\u017een\u00fd soubor s titulky m\u016f\u017eete smazat kliknut\u00edm na obr\u00e1zek popelnice - \u201cDelete caption file\u201d. Pozn\u00e1mka: Ke ka\u017ed\u00e9 nahr\u00e1vce lze p\u0159ipojit pouze jeden soubor s titulky. Medial tak\u00e9 neumo\u017e\u0148uje dodate\u010dn\u011b titulky editovat \u010di synchronizovat, ujist\u011bte se proto je\u0161t\u011b p\u0159ed vlo\u017een\u00edm titulk\u016f, \u017ee jsou spr\u00e1vn\u011b \u010dasov\u00e1ny. P\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed p\u0159idru\u017een\u00fdch soubor\u016f je nutn\u00e9 nejprve vyplnit jm\u00e9no, pod kter\u00fdm se bude p\u0159idru\u017een\u00fd soubor zobrazovat, do pole Title. Pot\u00e9 klikn\u011bte na tla\u010d\u00edtko \u201cBrowse\u201d a vyberte soubor, kter\u00fd chcete k nahr\u00e1vce p\u0159ipojit. Za\u0161krtnete-li volbu URL , budete moci pou\u017e\u00edt soubor um\u00edst\u011bn\u00fd na internetu. Sta\u010d\u00ed do textov\u00e9ho pole zkop\u00edrovat internetovou adresu souboru a potvrdit stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cAdd\u201d. Takto lze ke ka\u017ed\u00e9 nahr\u00e1vce p\u0159idru\u017eit a\u017e t\u0159i soubory. P\u0159idru\u017een\u00e9 soubory po vlo\u017een\u00ed videa zobraz\u00edte kliknut\u00edm na z\u00e1lo\u017eku \u201cResources\u201d um\u00edst\u011bnou pod p\u0159ehr\u00e1va\u010dem. Pro odstran\u011bn\u00ed soubor\u016f vyberte soubory, kter\u00e9 chcete smazat, pomoc\u00ed za\u0161krt\u00e1vac\u00edho pol\u00ed\u010dka v lev\u00e9m sloupci a klikn\u011bte na \u201cDelete selected files\u201d. Pozn\u00e1mka: P\u0159idru\u017eit lze soubory ve form\u00e1tu DOC, DOCX, GIF, HTM, JPG, MP3, PDF, PPT, PPTX, SWF, TXT, XLS, XLSX a ZIP. Potvrzen\u00ed (Confirm) \u00b6 Posledn\u00ed krok je p\u0159ehledn\u00fdm shrnut\u00edm vlastnost\u00ed nahr\u00e1vky. Pokud chcete n\u011bjak\u00e9 informace doplnit \u010di upravit, m\u016f\u017eete se vr\u00e1tit k p\u0159edchoz\u00edm krok\u016fm pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka \u201cBack\u201d nebo pomoc\u00ed z\u00e1lo\u017eek v horn\u00ed \u010d\u00e1sti nahr\u00e1vac\u00edho rozhran\u00ed. Pokud jste s informacemi o nahr\u00e1vce spokojeni, potvr\u010fte jej\u00ed vlo\u017een\u00ed kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cFinish\u201d. Pozor! Po vlo\u017een\u00ed do Medialu nebude Va\u0161e nahr\u00e1vka ihned p\u0159\u00edstupn\u00e1. Ka\u017ed\u00fd vlo\u017een\u00fd soubor proch\u00e1z\u00ed zpracov\u00e1n\u00edm, kter\u00e9 trv\u00e1 r\u016fznou dobu v z\u00e1vislosti na velikosti souboru a vyt\u00ed\u017een\u00ed syst\u00e9mu. O dokon\u010den\u00ed zpracov\u00e1n\u00ed budete informov\u00e1ni e-mailem. \u010cast\u00e9 dotazy (FAQ) \u00b6 Mohou do Medialu nahr\u00e1vat obsah i studenti? Kdo jej uvid\u00ed? Studenti mohou do Medialu p\u0159id\u00e1vat obsah, ale pouze do sv\u00e9 osobn\u00ed kategorie. Jejich nahr\u00e1vky se tedy nebudou zobrazovat ostatn\u00edm u\u017eivatel\u016fm Medialu, mohou je nicm\u00e9n\u011b d\u00e1le sd\u00edlet mimo knihovnu m\u00e9di\u00ed .","title":"Nahr\u00e1n\u00ed souboru z po\u010d\u00edta\u010de"},{"location":"jak-nahrat-do-medialu-soubor-z-pocitace/#nahrani-souboru-z-pocitace","text":"Do z\u00e1kladn\u00edho rozhran\u00ed pro vlo\u017een\u00ed nahr\u00e1vky se dostanete z \u00favodn\u00ed obrazovky knihovny pomoc\u00ed volby \u201cUpload\u201d v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b. P\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vky je t\u0159eba proj\u00edt p\u011bti kroky, p\u0159i nich\u017e budete moci nahr\u00e1vku doplnit informacemi r\u016fzn\u00e9ho druhu. Mezi jednotliv\u00fdmi kroky lze p\u0159ech\u00e1zet pomoc\u00ed z\u00e1lo\u017eek v horn\u00ed \u010d\u00e1sti nahr\u00e1vac\u00edho rozhran\u00ed a v\u0161echny informace lze po vlo\u017een\u00ed nahr\u00e1vky dodate\u010dn\u011b editovat . Obr. 1: Z\u00e1lo\u017eky umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed p\u0159ech\u00e1zet mezi jednotliv\u00fdmi kroky","title":"Nahr\u00e1n\u00ed souboru z po\u010d\u00edta\u010de"},{"location":"jak-nahrat-do-medialu-soubor-z-pocitace/#vyber-souboru-z-pocitace","text":"Obr. 2: Rozhran\u00ed pro v\u00fdb\u011br a vlo\u017een\u00ed souboru Na hlavn\u00ed str\u00e1nce knihovny vide\u00ed klikn\u011bte na tla\u010d\u00edtko \u201cUpload\u201d v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b, \u010d\u00edm\u017e se dostanete do rozhran\u00ed pro p\u0159id\u00e1v\u00e1n\u00ed obsahu. Po stisknut\u00ed tla\u010d\u00edtka \u201cBrowse\u201d se V\u00e1m otev\u0159e standardn\u00ed souborov\u00fd mana\u017eer, ve kter\u00e9m najdete a vyberete soubor, kter\u00fd chcete vlo\u017eit. Pozn\u00e1mka. Maxim\u00e1ln\u00ed velikost souboru, kter\u00fd chcete do Medialu nahr\u00e1t, je 10 GB. Podporov\u00e1ny jsou form\u00e1ty AVI, FLV, MKV, MOV, MPG, MPEG, MP3, MP4, M4V, MTS, WAV, WEBM, WMA, WMV a 3GP.","title":"V\u00fdb\u011br souboru z po\u010d\u00edta\u010de"},{"location":"jak-nahrat-do-medialu-soubor-z-pocitace/#doplnujici-informace-details","text":"Obr. 3: Formul\u00e1\u0159 pro zad\u00e1n\u00ed informac\u00ed o nahr\u00e1vce Nyn\u00ed je t\u0159eba vyplnit formul\u00e1\u0159 s dopl\u0148uj\u00edc\u00edmi informacemi. Formul\u00e1\u0159 obsahuje jednotliv\u00e1 pole pro: N\u00e1zev nahr\u00e1vky Kategorie \u2013 v\u00fdb\u011br kategorie ur\u010duje, pro koho bude nahr\u00e1vka viditeln\u00e1 a p\u0159\u00edstupn\u00e1 Popisek \u2013 stru\u010dn\u00e1 charakteristika nahr\u00e1vky o d\u00e9lce max. 1000 znak\u016f; doporu\u010dujeme do popisku uv\u00e1d\u011bt, kdy a p\u0159i jak\u00e9 p\u0159\u00edle\u017eitosti byla nahr\u00e1vka po\u0159\u00edzena (nap\u0159. k\u00f3d a n\u00e1zev p\u0159edm\u011btu, jm\u00e9no konference apod.), v ide\u00e1ln\u00edm p\u0159\u00edpad\u011b pak vyu\u017e\u00edt na\u0161i p\u0159edp\u0159ipravenou \u0161ablonu . E-mailov\u00e1 adresa \u2013 na zadanou adresu V\u00e1m budou chodit zpr\u00e1vy o zpracov\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vky Tagy \u2013 tagy, podle kter\u00fdch mohou nahr\u00e1vku dohledat ostatn\u00ed u\u017eivatel\u00e9 (jednotliv\u00e9 tagy je nejprve nutn\u00e9 vepsat do textov\u00e9ho pole a pot\u00e9 p\u0159idat do seznamu tla\u010d\u00edtkem \u201cAdd\u201d) Povinn\u00e1 pole jsou ozna\u010dena hv\u011bzdi\u010dkou, pe\u010dliv\u00e9 vypln\u011bn\u00ed cel\u00e9ho dotazn\u00edku je nicm\u00e9n\u011b nutn\u00e9, pokud chcete, aby byla Va\u0161e nahr\u00e1vka snadno rozpoznateln\u00e1 a dohledateln\u00e1. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed informace o tom, jak funguj\u00ed kategorie a tagy, v\u010detn\u011b na\u0161eho doporu\u010den\u00ed, jak je pou\u017e\u00edvat, naleznete v n\u00e1vodu v\u011bnovan\u00e9m organizaci obsahu knihovny.","title":"Dopl\u0148uj\u00edc\u00ed informace (Details)"},{"location":"jak-nahrat-do-medialu-soubor-z-pocitace/#nahledovy-obrazek-thumbnails","text":"Obr. 4: V\u00fdb\u011br n\u00e1hledov\u00e9ho obr\u00e1zku V tomto kroku si m\u016f\u017eete nastavit obr\u00e1zek, kter\u00fd bude fungovat jako n\u00e1hled Va\u0161eho videa. Na v\u00fdb\u011br m\u00e1te n\u011bkolik n\u00e1vrh\u016f vygenerovan\u00fdch p\u0159\u00edmo z videa, ov\u0161em pou\u017e\u00edt m\u016f\u017eete i implicitn\u00ed obr\u00e1zek dan\u00e9 kategorie (je-li pro kategorii nastaven\u00fd) nebo obr\u00e1zek vlastn\u00ed. Pro vlo\u017een\u00ed vlastn\u00edho n\u00e1hledov\u00e9ho obr\u00e1zku stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cBrowse\u201d a vyberte po\u017eadovan\u00fd obr\u00e1zek ze sv\u00e9ho po\u010d\u00edta\u010de. Pozn\u00e1mka: Obr\u00e1zek mus\u00ed b\u00fdt ve form\u00e1tu PNG, JPG nebo GIF. Doporu\u010dovan\u00e1 velikost pro spr\u00e1vn\u00e9 zobrazen\u00ed n\u00e1hledu je 640 na 385 pixel\u016f.","title":"N\u00e1hledov\u00fd obr\u00e1zek (Thumbnails)"},{"location":"jak-nahrat-do-medialu-soubor-z-pocitace/#titulky-a-pridruzene-soubory-assoc-files","text":"Obr 5: Vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed titulk\u016f a p\u0159idru\u017een\u00fdch soubor\u016f Ke sv\u00e9 nahr\u00e1vce m\u016f\u017eete p\u0159ipojit soubory dvoj\u00edho druhu: jednak titulky, kter\u00e9 se budou zobrazovat v oknu p\u0159ehr\u00e1va\u010de, a jednak dopl\u0148uj\u00edc\u00ed soubory v podob\u011b obr\u00e1zk\u016f, dokument\u016f \u010di archiv\u016f se soubory. Pokud chcete vlo\u017eit titulky , klikn\u011bte na tla\u010d\u00edtko \u201cBrowse\u201d a vyberte soubor s titulky ze sv\u00e9ho po\u010d\u00edta\u010de. Titulky mus\u00ed b\u00fdt ve form\u00e1tu SRT, VTT nebo DFXP. Pro spr\u00e1vn\u00e9 zobrazen\u00ed znak\u016f \u010desk\u00e9 abecedy je t\u0159eba soubor s titulky ulo\u017eit s k\u00f3dov\u00e1n\u00edm UTF-8. Zobrazov\u00e1n\u00ed titulk\u016f p\u0159i p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed lze p\u0159ep\u00ednat pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka \u201cCC\u201d v prav\u00e9 spodn\u00ed \u010d\u00e1sti okna p\u0159ehr\u00e1va\u010de. Vlo\u017een\u00fd soubor s titulky m\u016f\u017eete smazat kliknut\u00edm na obr\u00e1zek popelnice - \u201cDelete caption file\u201d. Pozn\u00e1mka: Ke ka\u017ed\u00e9 nahr\u00e1vce lze p\u0159ipojit pouze jeden soubor s titulky. Medial tak\u00e9 neumo\u017e\u0148uje dodate\u010dn\u011b titulky editovat \u010di synchronizovat, ujist\u011bte se proto je\u0161t\u011b p\u0159ed vlo\u017een\u00edm titulk\u016f, \u017ee jsou spr\u00e1vn\u011b \u010dasov\u00e1ny. P\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed p\u0159idru\u017een\u00fdch soubor\u016f je nutn\u00e9 nejprve vyplnit jm\u00e9no, pod kter\u00fdm se bude p\u0159idru\u017een\u00fd soubor zobrazovat, do pole Title. Pot\u00e9 klikn\u011bte na tla\u010d\u00edtko \u201cBrowse\u201d a vyberte soubor, kter\u00fd chcete k nahr\u00e1vce p\u0159ipojit. Za\u0161krtnete-li volbu URL , budete moci pou\u017e\u00edt soubor um\u00edst\u011bn\u00fd na internetu. Sta\u010d\u00ed do textov\u00e9ho pole zkop\u00edrovat internetovou adresu souboru a potvrdit stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cAdd\u201d. Takto lze ke ka\u017ed\u00e9 nahr\u00e1vce p\u0159idru\u017eit a\u017e t\u0159i soubory. P\u0159idru\u017een\u00e9 soubory po vlo\u017een\u00ed videa zobraz\u00edte kliknut\u00edm na z\u00e1lo\u017eku \u201cResources\u201d um\u00edst\u011bnou pod p\u0159ehr\u00e1va\u010dem. Pro odstran\u011bn\u00ed soubor\u016f vyberte soubory, kter\u00e9 chcete smazat, pomoc\u00ed za\u0161krt\u00e1vac\u00edho pol\u00ed\u010dka v lev\u00e9m sloupci a klikn\u011bte na \u201cDelete selected files\u201d. Pozn\u00e1mka: P\u0159idru\u017eit lze soubory ve form\u00e1tu DOC, DOCX, GIF, HTM, JPG, MP3, PDF, PPT, PPTX, SWF, TXT, XLS, XLSX a ZIP.","title":"Titulky a p\u0159idru\u017een\u00e9 soubory (Assoc Files)"},{"location":"jak-nahrat-do-medialu-soubor-z-pocitace/#potvrzeni-confirm","text":"Posledn\u00ed krok je p\u0159ehledn\u00fdm shrnut\u00edm vlastnost\u00ed nahr\u00e1vky. Pokud chcete n\u011bjak\u00e9 informace doplnit \u010di upravit, m\u016f\u017eete se vr\u00e1tit k p\u0159edchoz\u00edm krok\u016fm pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka \u201cBack\u201d nebo pomoc\u00ed z\u00e1lo\u017eek v horn\u00ed \u010d\u00e1sti nahr\u00e1vac\u00edho rozhran\u00ed. Pokud jste s informacemi o nahr\u00e1vce spokojeni, potvr\u010fte jej\u00ed vlo\u017een\u00ed kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cFinish\u201d. Pozor! Po vlo\u017een\u00ed do Medialu nebude Va\u0161e nahr\u00e1vka ihned p\u0159\u00edstupn\u00e1. Ka\u017ed\u00fd vlo\u017een\u00fd soubor proch\u00e1z\u00ed zpracov\u00e1n\u00edm, kter\u00e9 trv\u00e1 r\u016fznou dobu v z\u00e1vislosti na velikosti souboru a vyt\u00ed\u017een\u00ed syst\u00e9mu. O dokon\u010den\u00ed zpracov\u00e1n\u00ed budete informov\u00e1ni e-mailem.","title":"Potvrzen\u00ed (Confirm)"},{"location":"jak-nahrat-do-medialu-soubor-z-pocitace/#caste-dotazy-faq","text":"Mohou do Medialu nahr\u00e1vat obsah i studenti? Kdo jej uvid\u00ed? Studenti mohou do Medialu p\u0159id\u00e1vat obsah, ale pouze do sv\u00e9 osobn\u00ed kategorie. Jejich nahr\u00e1vky se tedy nebudou zobrazovat ostatn\u00edm u\u017eivatel\u016fm Medialu, mohou je nicm\u00e9n\u011b d\u00e1le sd\u00edlet mimo knihovnu m\u00e9di\u00ed .","title":"\u010cast\u00e9 dotazy (FAQ)"},{"location":"jak-vkladat-obsah-prostrednictvim-moodlu/","text":"Vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed obsahu prost\u0159ednictv\u00edm Moodlu \u00b6 D\u00edky propojen\u00ed Medialu s Moodlem m\u016f\u017eete vkl\u00e1dat multimedi\u00e1ln\u00ed obsah p\u0159\u00edmo ze sv\u00e9ho kurzu. Jako u\u010ditel vyu\u017eijete vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka v HTML editoru, naopak studenti Medial vyu\u017eij\u00ed p\u0159i odevzd\u00e1v\u00e1n\u00ed \u00fakol\u016f ve form\u011b videosoubor\u016f. Pozn\u00e1mka: P\u0159ed prvn\u00edm vstupem do Medialu je pot\u0159eba propojit oba profily. Sta\u010d\u00ed, kdy\u017e se p\u0159ihl\u00e1s\u00edte pomoc\u00ed sv\u00e9ho U\u010cO a sekund\u00e1rn\u00edho hesla. Tla\u010d\u00edtko Medialu v editoru \u00b6 Jako u\u010ditel\u00e9 m\u016f\u017eete do Moodlu vlo\u017eit videa na v\u011bt\u0161in\u011b m\u00edst, kde se pou\u017e\u00edv\u00e1 HTML editor (tedy nap\u0159. do pozn\u00e1mky, knihy, testu\u2026). Sta\u010d\u00ed jen kliknout na zelenou ikonku Medialu (obr. 1), pomoc\u00ed n\u00ed\u017e se dostanete se do zjednodu\u0161en\u00e9ho rozhran\u00ed Medialu. Dal\u0161\u00ed krok pak naleznete n\u00ed\u017ee v tomto n\u00e1vodu. Obr. 1: Zelen\u00e1 ikonka Medialu v panelu editoru. Odevzd\u00e1n\u00ed \u00fakolu ve form\u011b videa \u00b6 Student\u016fm m\u016f\u017eete zadat, aby odevzdali nahr\u00e1vku z Medialu coby \u0159e\u0161en\u00ed \u00fakolu \u2013 sta\u010d\u00ed v nastaven\u00ed typu \u00fakolu za\u0161krtnout mo\u017enost Odevzdat video. Obr. 2: Nataven\u00ed typu \u00fakolu. Po kliknut\u00ed na \u201cOdevzdat \u0159e\u0161en\u00ed \u00fakolu\u201d se pak student\u016fm zobraz\u00ed tla\u010d\u00edtko \u201cAdd Media\u201d (obr. 2), pomoc\u00ed kter\u00e9ho se dostanou do zjednodu\u0161en\u00e9ho rozhran\u00ed Medialu, popsan\u00e9ho n\u00ed\u017ee. Obr. 3: Tla\u010d\u00edtko pro odevzd\u00e1n\u00ed \u00fakolu v podob\u011b videa Vlo\u017een\u00ed videa \u00b6 A\u0165 u\u017e vstupujete do Medialu pomoc\u00ed HTML editoru nebo pomoc\u00ed modulu \u00dakol, zobraz\u00ed se V\u00e1m nejprve nab\u00eddka t\u0159\u00ed mo\u017enost\u00ed pro nahr\u00e1n\u00ed materi\u00e1l\u016f do Moodlu. Obr. 4: Mo\u017enosti vlo\u017een\u00ed videomateri\u00e1lu. Prvn\u00ed dv\u011b volby umo\u017e\u0148uj\u00ed nahr\u00e1t do Medialu (a z\u00e1rove\u0148 s t\u00edm i do Va\u0161eho kurzu) nov\u00fd obsah. Postup je v obou p\u0159\u00edpadech stejn\u00fd jako p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed z webov\u00e9ho rozhran\u00ed medi\u00e1ln\u00ed knihovny: Upload \u2013 umo\u017e\u0148uje vlo\u017eit audio- \u010di videosoubor z po\u010d\u00edta\u010de, podrobn\u00fd n\u00e1vod naleznete zde . Webcam \u2013 umo\u017e\u0148uje vytvo\u0159it obsah na m\u00edst\u011b pomoc\u00ed webkamery nebo mikrofonu (tedy jak audio, tak i video), podrobn\u00fd n\u00e1vod naleznete na tomto odkazu . Volba Search umo\u017e\u0148uje proch\u00e1zet ji\u017e existuj\u00edc\u00ed obsah medi\u00e1ln\u00ed knihovny a vkl\u00e1dat jej do kurzu; v tomto bod\u011b se V\u00e1m uk\u00e1\u017eou nejen Va\u0161e osobn\u00ed videa, ale i videa z ve\u0159ejn\u00fdch kategori\u00ed. V\u00edce se m\u016f\u017eete dozv\u011bd\u011bt v tomto n\u00e1vodu .","title":"Vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed obsahu prost\u0159ednictv\u00edm Moodlu"},{"location":"jak-vkladat-obsah-prostrednictvim-moodlu/#vkladani-obsahu-prostrednictvim-moodlu","text":"D\u00edky propojen\u00ed Medialu s Moodlem m\u016f\u017eete vkl\u00e1dat multimedi\u00e1ln\u00ed obsah p\u0159\u00edmo ze sv\u00e9ho kurzu. Jako u\u010ditel vyu\u017eijete vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka v HTML editoru, naopak studenti Medial vyu\u017eij\u00ed p\u0159i odevzd\u00e1v\u00e1n\u00ed \u00fakol\u016f ve form\u011b videosoubor\u016f. Pozn\u00e1mka: P\u0159ed prvn\u00edm vstupem do Medialu je pot\u0159eba propojit oba profily. Sta\u010d\u00ed, kdy\u017e se p\u0159ihl\u00e1s\u00edte pomoc\u00ed sv\u00e9ho U\u010cO a sekund\u00e1rn\u00edho hesla.","title":"Vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed obsahu prost\u0159ednictv\u00edm Moodlu"},{"location":"jak-vkladat-obsah-prostrednictvim-moodlu/#tlacitko-medialu-v-editoru","text":"Jako u\u010ditel\u00e9 m\u016f\u017eete do Moodlu vlo\u017eit videa na v\u011bt\u0161in\u011b m\u00edst, kde se pou\u017e\u00edv\u00e1 HTML editor (tedy nap\u0159. do pozn\u00e1mky, knihy, testu\u2026). Sta\u010d\u00ed jen kliknout na zelenou ikonku Medialu (obr. 1), pomoc\u00ed n\u00ed\u017e se dostanete se do zjednodu\u0161en\u00e9ho rozhran\u00ed Medialu. Dal\u0161\u00ed krok pak naleznete n\u00ed\u017ee v tomto n\u00e1vodu. Obr. 1: Zelen\u00e1 ikonka Medialu v panelu editoru.","title":"Tla\u010d\u00edtko Medialu v editoru"},{"location":"jak-vkladat-obsah-prostrednictvim-moodlu/#odevzdani-ukolu-ve-forme-videa","text":"Student\u016fm m\u016f\u017eete zadat, aby odevzdali nahr\u00e1vku z Medialu coby \u0159e\u0161en\u00ed \u00fakolu \u2013 sta\u010d\u00ed v nastaven\u00ed typu \u00fakolu za\u0161krtnout mo\u017enost Odevzdat video. Obr. 2: Nataven\u00ed typu \u00fakolu. Po kliknut\u00ed na \u201cOdevzdat \u0159e\u0161en\u00ed \u00fakolu\u201d se pak student\u016fm zobraz\u00ed tla\u010d\u00edtko \u201cAdd Media\u201d (obr. 2), pomoc\u00ed kter\u00e9ho se dostanou do zjednodu\u0161en\u00e9ho rozhran\u00ed Medialu, popsan\u00e9ho n\u00ed\u017ee. Obr. 3: Tla\u010d\u00edtko pro odevzd\u00e1n\u00ed \u00fakolu v podob\u011b videa","title":"Odevzd\u00e1n\u00ed \u00fakolu ve form\u011b videa"},{"location":"jak-vkladat-obsah-prostrednictvim-moodlu/#vlozeni-videa","text":"A\u0165 u\u017e vstupujete do Medialu pomoc\u00ed HTML editoru nebo pomoc\u00ed modulu \u00dakol, zobraz\u00ed se V\u00e1m nejprve nab\u00eddka t\u0159\u00ed mo\u017enost\u00ed pro nahr\u00e1n\u00ed materi\u00e1l\u016f do Moodlu. Obr. 4: Mo\u017enosti vlo\u017een\u00ed videomateri\u00e1lu. Prvn\u00ed dv\u011b volby umo\u017e\u0148uj\u00ed nahr\u00e1t do Medialu (a z\u00e1rove\u0148 s t\u00edm i do Va\u0161eho kurzu) nov\u00fd obsah. Postup je v obou p\u0159\u00edpadech stejn\u00fd jako p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed z webov\u00e9ho rozhran\u00ed medi\u00e1ln\u00ed knihovny: Upload \u2013 umo\u017e\u0148uje vlo\u017eit audio- \u010di videosoubor z po\u010d\u00edta\u010de, podrobn\u00fd n\u00e1vod naleznete zde . Webcam \u2013 umo\u017e\u0148uje vytvo\u0159it obsah na m\u00edst\u011b pomoc\u00ed webkamery nebo mikrofonu (tedy jak audio, tak i video), podrobn\u00fd n\u00e1vod naleznete na tomto odkazu . Volba Search umo\u017e\u0148uje proch\u00e1zet ji\u017e existuj\u00edc\u00ed obsah medi\u00e1ln\u00ed knihovny a vkl\u00e1dat jej do kurzu; v tomto bod\u011b se V\u00e1m uk\u00e1\u017eou nejen Va\u0161e osobn\u00ed videa, ale i videa z ve\u0159ejn\u00fdch kategori\u00ed. V\u00edce se m\u016f\u017eete dozv\u011bd\u011bt v tomto n\u00e1vodu .","title":"Vlo\u017een\u00ed videa"},{"location":"jan-nahrat-video-pomoci-webkamery/","text":"Z\u00e1znam pomoc\u00ed webkamery \u00b6 Nutn\u00e9 kroky p\u0159ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00edm \u00b6 Pokud chcete vytvo\u0159it vlastn\u00ed obsah rovnou, m\u016f\u017eete nato\u010dit video- nebo audioz\u00e1znam pomoc\u00ed vlastn\u00ed webkamery \u010di mikrofonu. Po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu si pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka \u201cUpload\u201d na hlavn\u00ed stran\u011b knihovny vide\u00ed otev\u0159ete rozhran\u00ed pro p\u0159id\u00e1v\u00e1n\u00ed obsahu. Zde uvid\u00edte n\u00e1pis \u201cRecord webcam\u201d. Klikn\u011bte na n\u011bj. Obr. 1: V\u00fdb\u011br nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed pomoc\u00ed webkamery V dal\u0161\u00edm kroku mus\u00edte Medialu povolit p\u0159\u00edstup k Va\u0161\u00ed kame\u0159e a mikrofonu. Obr. 2: Povolen\u00ed p\u0159\u00edstupu Rozhran\u00ed pro nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed \u00b6 Obr. 3: Z\u00e1kladn\u00ed rozhran\u00ed p\u0159i nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed \u00darove\u0148 hlasitosti Va\u0161eho mikrofonu se zobrazuje v panelu napravo. Z\u00e1rove\u0148 tak\u00e9 ukazuje jeho funk\u010dnost. Pod \u00farovn\u00ed hlasitosti se nach\u00e1z\u00ed ukazatel, ve kter\u00e9m uvid\u00edte nar\u016fstaj\u00edc\u00ed velikost videa v MB. D\u00e9lka videa se po stisknut\u00ed tla\u010d\u00edtka pro nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed uk\u00e1\u017ee p\u0159\u00edmo pod videem (m\u00edsto n\u00e1pisu Camera and Microphone ready viz obr. 4). P\u0159i nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed si m\u016f\u017eete vybrat, zda budete zaznamen\u00e1vat video v\u010detn\u011b zvuku (kliknete na \u201cRecord video\u201d), nebo pouze zvuk (kliknete na \u201cRecord audio\u201d). Upraven\u00ed d\u00e9lky nahr\u00e1vky \u00b6 Po p\u00e1r sekund\u00e1ch nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed se V\u00e1m zobraz\u00ed tla\u010d\u00edtko \u201cStop\u201d. T\u00edmto tla\u010d\u00edtkem z\u00e1znam ukon\u010d\u00edte. Obr. 4: Kroky po dokon\u010den\u00ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed N\u00e1sledn\u011b se objev\u00ed tla\u010d\u00edtko \u201cAdjust start and end time\u201d, kter\u00e9 V\u00e1m umo\u017en\u00ed p\u0159ehr\u00e1t nahr\u00e1vku a p\u0159\u00edpadn\u011b zm\u011bnit jej\u00ed po\u010d\u00e1te\u010dn\u00ed a koncov\u00fd \u010das. Obr. 5: \u00daprava za\u010d\u00e1tku a konce videa Z\u00e1znam p\u0159ehrajete pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka play. Za\u010d\u00e1tek a konec videa m\u016f\u017eete upravit zad\u00e1n\u00edm konkr\u00e9tn\u00edho \u010dasu do p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 kolonky ( Start pro za\u010d\u00e1tek a End pro konec), nebo b\u011bhem p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed videa. Po spu\u0161t\u011bn\u00ed videa kliknete na tla\u010d\u00edtko \u201cSet\u201d (pro upraven\u00ed za\u010d\u00e1tku vedle kolonky Start , pro upraven\u00ed konce vedle kolonky End ) ve chv\u00edli, kdy chcete, aby nahr\u00e1vka za\u010d\u00ednala a kon\u010dila. V moment\u011b, kdy celkov\u00e1 stop\u00e1\u017e vyhovuje Va\u0161im po\u017eadavk\u016fm, ulo\u017e\u00edte zm\u011bny tla\u010d\u00edtkem \u201c[OK]\u201d. Dokon\u010den\u00ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed \u00b6 Pokud jste se z\u00e1znamem spokojeni, m\u016f\u017eete se posunout d\u00e1le tla\u010d\u00edtkem \u201cNext\u201d. V dal\u0161\u00edch kroc\u00edch bude nutn\u00e9 vyplnit podrobnosti o nahr\u00e1vce. Postup je stejn\u00fd jako p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed souboru z po\u010d\u00edta\u010de a je podrobn\u011b pops\u00e1n v tomto n\u00e1vodu .","title":"Z\u00e1znam pomoc\u00ed webkamery"},{"location":"jan-nahrat-video-pomoci-webkamery/#zaznam-pomoci-webkamery","text":"","title":"Z\u00e1znam pomoc\u00ed webkamery"},{"location":"jan-nahrat-video-pomoci-webkamery/#nutne-kroky-pred-nahravanim","text":"Pokud chcete vytvo\u0159it vlastn\u00ed obsah rovnou, m\u016f\u017eete nato\u010dit video- nebo audioz\u00e1znam pomoc\u00ed vlastn\u00ed webkamery \u010di mikrofonu. Po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu si pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka \u201cUpload\u201d na hlavn\u00ed stran\u011b knihovny vide\u00ed otev\u0159ete rozhran\u00ed pro p\u0159id\u00e1v\u00e1n\u00ed obsahu. Zde uvid\u00edte n\u00e1pis \u201cRecord webcam\u201d. Klikn\u011bte na n\u011bj. Obr. 1: V\u00fdb\u011br nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed pomoc\u00ed webkamery V dal\u0161\u00edm kroku mus\u00edte Medialu povolit p\u0159\u00edstup k Va\u0161\u00ed kame\u0159e a mikrofonu. Obr. 2: Povolen\u00ed p\u0159\u00edstupu","title":"Nutn\u00e9 kroky p\u0159ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00edm"},{"location":"jan-nahrat-video-pomoci-webkamery/#rozhrani-pro-nahravani","text":"Obr. 3: Z\u00e1kladn\u00ed rozhran\u00ed p\u0159i nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed \u00darove\u0148 hlasitosti Va\u0161eho mikrofonu se zobrazuje v panelu napravo. Z\u00e1rove\u0148 tak\u00e9 ukazuje jeho funk\u010dnost. Pod \u00farovn\u00ed hlasitosti se nach\u00e1z\u00ed ukazatel, ve kter\u00e9m uvid\u00edte nar\u016fstaj\u00edc\u00ed velikost videa v MB. D\u00e9lka videa se po stisknut\u00ed tla\u010d\u00edtka pro nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed uk\u00e1\u017ee p\u0159\u00edmo pod videem (m\u00edsto n\u00e1pisu Camera and Microphone ready viz obr. 4). P\u0159i nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed si m\u016f\u017eete vybrat, zda budete zaznamen\u00e1vat video v\u010detn\u011b zvuku (kliknete na \u201cRecord video\u201d), nebo pouze zvuk (kliknete na \u201cRecord audio\u201d).","title":"Rozhran\u00ed pro nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed"},{"location":"jan-nahrat-video-pomoci-webkamery/#upraveni-delky-nahravky","text":"Po p\u00e1r sekund\u00e1ch nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed se V\u00e1m zobraz\u00ed tla\u010d\u00edtko \u201cStop\u201d. T\u00edmto tla\u010d\u00edtkem z\u00e1znam ukon\u010d\u00edte. Obr. 4: Kroky po dokon\u010den\u00ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed N\u00e1sledn\u011b se objev\u00ed tla\u010d\u00edtko \u201cAdjust start and end time\u201d, kter\u00e9 V\u00e1m umo\u017en\u00ed p\u0159ehr\u00e1t nahr\u00e1vku a p\u0159\u00edpadn\u011b zm\u011bnit jej\u00ed po\u010d\u00e1te\u010dn\u00ed a koncov\u00fd \u010das. Obr. 5: \u00daprava za\u010d\u00e1tku a konce videa Z\u00e1znam p\u0159ehrajete pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka play. Za\u010d\u00e1tek a konec videa m\u016f\u017eete upravit zad\u00e1n\u00edm konkr\u00e9tn\u00edho \u010dasu do p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 kolonky ( Start pro za\u010d\u00e1tek a End pro konec), nebo b\u011bhem p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed videa. Po spu\u0161t\u011bn\u00ed videa kliknete na tla\u010d\u00edtko \u201cSet\u201d (pro upraven\u00ed za\u010d\u00e1tku vedle kolonky Start , pro upraven\u00ed konce vedle kolonky End ) ve chv\u00edli, kdy chcete, aby nahr\u00e1vka za\u010d\u00ednala a kon\u010dila. V moment\u011b, kdy celkov\u00e1 stop\u00e1\u017e vyhovuje Va\u0161im po\u017eadavk\u016fm, ulo\u017e\u00edte zm\u011bny tla\u010d\u00edtkem \u201c[OK]\u201d.","title":"Upraven\u00ed d\u00e9lky nahr\u00e1vky"},{"location":"jan-nahrat-video-pomoci-webkamery/#dokonceni-nahravani","text":"Pokud jste se z\u00e1znamem spokojeni, m\u016f\u017eete se posunout d\u00e1le tla\u010d\u00edtkem \u201cNext\u201d. V dal\u0161\u00edch kroc\u00edch bude nutn\u00e9 vyplnit podrobnosti o nahr\u00e1vce. Postup je stejn\u00fd jako p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed souboru z po\u010d\u00edta\u010de a je podrobn\u011b pops\u00e1n v tomto n\u00e1vodu .","title":"Dokon\u010den\u00ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed"},{"location":"kde-najdu-vsechna-svoje-videa/","text":"Str\u00e1nka M\u016fj obsah \u00b6 Co je str\u00e1nka My Content \u00b6 Str\u00e1nka My Content (M\u016fj obsah) v sob\u011b zahrnuje p\u0159ehled ve\u0161ker\u00e9ho Va\u0161eho obsahu v Medialu a umo\u017e\u0148uje V\u00e1m tento obsah spravovat. Z knihovny vide\u00ed se na str\u00e1nku My Content dostanete kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cMy Account\u201d (v pravo naho\u0159e) a v\u00fdb\u011brem mo\u017enosti \u201cMy Content\u201d z rozbalovac\u00ed nab\u00eddky. Obr. 1: Odkaz na st\u00e1nku My Content v knihovn\u011b vide\u00ed Hled\u00e1n\u00ed a filtrov\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vek \u00b6 Obr. 2: Formul\u00e1\u0159 pro vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed a filtrov\u00e1n\u00ed Sekce Search (Hled\u00e1n\u00ed) v horn\u00ed \u010d\u00e1sti str\u00e1nky V\u00e1m umo\u017en\u00ed prohled\u00e1vat a filtrovat seznam sv\u00fdch nahr\u00e1vek podle n\u011bkolika r\u016fzn\u00fdch parametr\u016f. Vyu\u017eijete ji tedy p\u0159edev\u0161\u00edm, pokud m\u00e1te v Medialu nahran\u00e9 v\u011bt\u0161\u00ed mno\u017estv\u00ed obsahu. Pro filtrov\u00e1n\u00ed m\u016f\u017eete vyu\u017e\u00edt n\u00e1sleduj\u00edc\u00ed polo\u017eky: Kl\u00ed\u010dov\u00e1 slova \u2013 vyhled\u00e1 zadan\u00fd text v n\u00e1zvech a popisc\u00edch nahr\u00e1vek Kategorie \u2013 zobraz\u00ed jen nahr\u00e1vky pat\u0159\u00edc\u00ed do zvolen\u00e9 kategorie Zad\u00e1n\u00ed \u00fakolu \u2013 zobraz\u00ed nahr\u00e1vky, kter\u00e9 studenti odevzdi v r\u00e1mci \u00fakolu Autor \u2013 vyhled\u00e1 zadan\u00fd text ve jm\u00e9nech autor\u016f nahr\u00e1vek N\u00e1zev souboru \u2013 vyhled\u00e1 zadan\u00fd text v n\u00e1zvech soubor\u016f Pozn\u00e1mka: P\u0159i filtrov\u00e1n\u00ed je mo\u017en\u00e9 pou\u017e\u00edt i \u010d\u00e1sti slov. Velikost p\u00edsmen nehraje roli. Je ale nutn\u00e9 pou\u017e\u00edt z\u00e1stupn\u00fd znak \u201c*\u201c. Dotaz \u201cli\u0161k*\u201d V\u00e1m tedy vyhled\u00e1 i \u0159et\u011bzce jako \u201cli\u0161ka\u201d, \u201cli\u0161ky\u201d, \u201cLi\u0161kov\u00e1\u201d apod. Po kliknut\u00ed na tla\u010d\u00edtko \u201cSearch\u201d se V\u00e1m v seznamu nahr\u00e1vek zobraz\u00ed pouze ty, kter\u00e9 odpov\u00eddaj\u00ed nastaven\u00fdm parametr\u016fm. Prohl\u00ed\u017een\u00ed a spr\u00e1va obsahu \u00b6 Obr. 3: Seznam nahr\u00e1vek V sekci Media Listing (Seznam m\u00e9di\u00ed) naleznete p\u0159ehledn\u00fd soupis v\u0161ech sv\u00fdch vide\u00ed a zvukov\u00fdch nahr\u00e1vek. Jednotliv\u00e9 sloupce obsahuj\u00ed podrobn\u011bj\u0161\u00ed informace o ka\u017ed\u00e9 nahr\u00e1vce: Typ m\u00e9dia \u2013 r\u016fzn\u00e9 ikonky v tomto sloupci ozna\u010duj\u00ed audio- a video soubory vlo\u017een\u00e9 z po\u010d\u00edta\u010de a nahr\u00e1vky po\u0159\u00edzen\u00e9 pomoc\u00ed webkamery nebo mikrofonu; kliknut\u00edm na ikonku lze nahr\u00e1vku p\u0159ehr\u00e1t N\u00e1zev nahr\u00e1vky Doba trv\u00e1n\u00ed Kategorie Autor \u2013 jm\u00e9no u\u017eivatele, kter\u00fd nahr\u00e1vku do knihovny vlo\u017eil N\u00e1zev souboru \u2013 uv\u00e1d\u00ed n\u00e1zev, pod kter\u00fdm je soubor s nahr\u00e1vkou ulo\u017een v Medialu (li\u0161\u00ed se od p\u016fvodn\u00edho n\u00e1zvu souboru), po kliknut\u00ed na n\u00e1zev lze soubor s videem st\u00e1hnout Po\u010det zhl\u00e9dnut\u00ed nahr\u00e1vky Datum a \u010das vlo\u017een\u00ed nahr\u00e1vky Stav zpracov\u00e1n\u00ed \u2013 ukazuje pr\u016fb\u011bh zpracov\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vky, u ji\u017e zpracovan\u00fdch nahr\u00e1vek se zobraz\u00ed zelen\u00fd n\u00e1pis \u201cYes\u201d Kliknut\u00edm na nadpisy v z\u00e1hlav\u00ed jednotliv\u00fdch sloupc\u016f seznam se\u0159ad\u00edte podle dan\u00e9ho atributu. Chcete-li nap\u0159\u00edklad nahr\u00e1vky se\u0159adit od nejdel\u0161\u00ed po nejkrat\u0161\u00ed, klikn\u011bte na nadpis \u201cDuration\u201d. P\u0159\u00edmo v soupisu m\u016f\u017eete tak\u00e9 rychle a jednodu\u0161e prov\u00e1d\u011bt z\u00e1kladn\u00ed \u00fapravy nahr\u00e1vek: pro zm\u011bnu n\u00e1zvu nahr\u00e1vky vepi\u0161te nov\u00fd n\u00e1zev do textov\u00e9ho pole ve sloupci \u201cTitle\u201d a potvr\u010fte tla\u010d\u00edtkem \u201cApply\u201d pro zm\u011bnu kategorie vyberte novou kategorii z rozbalovac\u00ed nab\u00eddky ve sloupci \u201cCategory\u201d a potvr\u010fte tla\u010d\u00edtkem \u201cApply\u201d pro hromadnou zm\u011bnu kategorie u v\u00edce vide\u00ed vyberte pat\u0159i\u010dn\u00e1 videa pomoc\u00ed za\u0161krt\u00e1vac\u00edch pol\u00ed\u010dek vlevo a vyberte novou kategorii z rozbalovac\u00ed nab\u00eddky v horn\u00ed \u010d\u00e1sti soupisu a potvr\u010fte tla\u010d\u00edtkem \u201cApply\u201d Pozor! Ve\u0161ker\u00e9 proveden\u00e9 zm\u011bny je t\u0159eba ulo\u017eit stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cApply\u201d! Medial V\u00e1s je\u0161t\u011b po\u017e\u00e1d\u00e1 o potvrzen\u00ed, zda skute\u010dn\u011b chcete proveden\u00e9 zm\u011bny aplikovat. Kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cYes\u201d zm\u011bny potvrd\u00edte, kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cCancel\u201d zru\u0161\u00edte. Obr. 4: Dialogov\u00e9 okno pro potvrzen\u00ed proveden\u00fdch zm\u011bn V neposledn\u00ed \u0159ad\u011b je na str\u00e1nce My Content mo\u017en\u00e9 nahr\u00e1vky tak\u00e9 smazat : sta\u010d\u00ed ozna\u010dit nahr\u00e1vky, kter\u00e9 chcete odstranit, pomoc\u00ed za\u0161krt\u00e1vac\u00edho pol\u00ed\u010dka vlevo a kliknut na \u201cDelete selected media\u201d. N\u00e1sledn\u011b budete op\u011bt vyzv\u00e1ni k potvrzen\u00ed sv\u00e9ho rozhodnut\u00ed. Medial umo\u017e\u0148uje dodate\u010dn\u011b upravovat i dal\u0161\u00ed podrobnosti o nahr\u00e1vce jako tagy nebo n\u00e1hledov\u00e9 obr\u00e1zky. Jak na to se dozv\u00edte v tomto n\u00e1vodu .","title":"Str\u00e1nka M\u016fj obsah"},{"location":"kde-najdu-vsechna-svoje-videa/#stranka-muj-obsah","text":"","title":"Str\u00e1nka M\u016fj obsah"},{"location":"kde-najdu-vsechna-svoje-videa/#co-je-stranka-my-content","text":"Str\u00e1nka My Content (M\u016fj obsah) v sob\u011b zahrnuje p\u0159ehled ve\u0161ker\u00e9ho Va\u0161eho obsahu v Medialu a umo\u017e\u0148uje V\u00e1m tento obsah spravovat. Z knihovny vide\u00ed se na str\u00e1nku My Content dostanete kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cMy Account\u201d (v pravo naho\u0159e) a v\u00fdb\u011brem mo\u017enosti \u201cMy Content\u201d z rozbalovac\u00ed nab\u00eddky. Obr. 1: Odkaz na st\u00e1nku My Content v knihovn\u011b vide\u00ed","title":"Co je str\u00e1nka My Content"},{"location":"kde-najdu-vsechna-svoje-videa/#hledani-a-filtrovani-nahravek","text":"Obr. 2: Formul\u00e1\u0159 pro vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed a filtrov\u00e1n\u00ed Sekce Search (Hled\u00e1n\u00ed) v horn\u00ed \u010d\u00e1sti str\u00e1nky V\u00e1m umo\u017en\u00ed prohled\u00e1vat a filtrovat seznam sv\u00fdch nahr\u00e1vek podle n\u011bkolika r\u016fzn\u00fdch parametr\u016f. Vyu\u017eijete ji tedy p\u0159edev\u0161\u00edm, pokud m\u00e1te v Medialu nahran\u00e9 v\u011bt\u0161\u00ed mno\u017estv\u00ed obsahu. Pro filtrov\u00e1n\u00ed m\u016f\u017eete vyu\u017e\u00edt n\u00e1sleduj\u00edc\u00ed polo\u017eky: Kl\u00ed\u010dov\u00e1 slova \u2013 vyhled\u00e1 zadan\u00fd text v n\u00e1zvech a popisc\u00edch nahr\u00e1vek Kategorie \u2013 zobraz\u00ed jen nahr\u00e1vky pat\u0159\u00edc\u00ed do zvolen\u00e9 kategorie Zad\u00e1n\u00ed \u00fakolu \u2013 zobraz\u00ed nahr\u00e1vky, kter\u00e9 studenti odevzdi v r\u00e1mci \u00fakolu Autor \u2013 vyhled\u00e1 zadan\u00fd text ve jm\u00e9nech autor\u016f nahr\u00e1vek N\u00e1zev souboru \u2013 vyhled\u00e1 zadan\u00fd text v n\u00e1zvech soubor\u016f Pozn\u00e1mka: P\u0159i filtrov\u00e1n\u00ed je mo\u017en\u00e9 pou\u017e\u00edt i \u010d\u00e1sti slov. Velikost p\u00edsmen nehraje roli. Je ale nutn\u00e9 pou\u017e\u00edt z\u00e1stupn\u00fd znak \u201c*\u201c. Dotaz \u201cli\u0161k*\u201d V\u00e1m tedy vyhled\u00e1 i \u0159et\u011bzce jako \u201cli\u0161ka\u201d, \u201cli\u0161ky\u201d, \u201cLi\u0161kov\u00e1\u201d apod. Po kliknut\u00ed na tla\u010d\u00edtko \u201cSearch\u201d se V\u00e1m v seznamu nahr\u00e1vek zobraz\u00ed pouze ty, kter\u00e9 odpov\u00eddaj\u00ed nastaven\u00fdm parametr\u016fm.","title":"Hled\u00e1n\u00ed a filtrov\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vek"},{"location":"kde-najdu-vsechna-svoje-videa/#prohlizeni-a-sprava-obsahu","text":"Obr. 3: Seznam nahr\u00e1vek V sekci Media Listing (Seznam m\u00e9di\u00ed) naleznete p\u0159ehledn\u00fd soupis v\u0161ech sv\u00fdch vide\u00ed a zvukov\u00fdch nahr\u00e1vek. Jednotliv\u00e9 sloupce obsahuj\u00ed podrobn\u011bj\u0161\u00ed informace o ka\u017ed\u00e9 nahr\u00e1vce: Typ m\u00e9dia \u2013 r\u016fzn\u00e9 ikonky v tomto sloupci ozna\u010duj\u00ed audio- a video soubory vlo\u017een\u00e9 z po\u010d\u00edta\u010de a nahr\u00e1vky po\u0159\u00edzen\u00e9 pomoc\u00ed webkamery nebo mikrofonu; kliknut\u00edm na ikonku lze nahr\u00e1vku p\u0159ehr\u00e1t N\u00e1zev nahr\u00e1vky Doba trv\u00e1n\u00ed Kategorie Autor \u2013 jm\u00e9no u\u017eivatele, kter\u00fd nahr\u00e1vku do knihovny vlo\u017eil N\u00e1zev souboru \u2013 uv\u00e1d\u00ed n\u00e1zev, pod kter\u00fdm je soubor s nahr\u00e1vkou ulo\u017een v Medialu (li\u0161\u00ed se od p\u016fvodn\u00edho n\u00e1zvu souboru), po kliknut\u00ed na n\u00e1zev lze soubor s videem st\u00e1hnout Po\u010det zhl\u00e9dnut\u00ed nahr\u00e1vky Datum a \u010das vlo\u017een\u00ed nahr\u00e1vky Stav zpracov\u00e1n\u00ed \u2013 ukazuje pr\u016fb\u011bh zpracov\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vky, u ji\u017e zpracovan\u00fdch nahr\u00e1vek se zobraz\u00ed zelen\u00fd n\u00e1pis \u201cYes\u201d Kliknut\u00edm na nadpisy v z\u00e1hlav\u00ed jednotliv\u00fdch sloupc\u016f seznam se\u0159ad\u00edte podle dan\u00e9ho atributu. Chcete-li nap\u0159\u00edklad nahr\u00e1vky se\u0159adit od nejdel\u0161\u00ed po nejkrat\u0161\u00ed, klikn\u011bte na nadpis \u201cDuration\u201d. P\u0159\u00edmo v soupisu m\u016f\u017eete tak\u00e9 rychle a jednodu\u0161e prov\u00e1d\u011bt z\u00e1kladn\u00ed \u00fapravy nahr\u00e1vek: pro zm\u011bnu n\u00e1zvu nahr\u00e1vky vepi\u0161te nov\u00fd n\u00e1zev do textov\u00e9ho pole ve sloupci \u201cTitle\u201d a potvr\u010fte tla\u010d\u00edtkem \u201cApply\u201d pro zm\u011bnu kategorie vyberte novou kategorii z rozbalovac\u00ed nab\u00eddky ve sloupci \u201cCategory\u201d a potvr\u010fte tla\u010d\u00edtkem \u201cApply\u201d pro hromadnou zm\u011bnu kategorie u v\u00edce vide\u00ed vyberte pat\u0159i\u010dn\u00e1 videa pomoc\u00ed za\u0161krt\u00e1vac\u00edch pol\u00ed\u010dek vlevo a vyberte novou kategorii z rozbalovac\u00ed nab\u00eddky v horn\u00ed \u010d\u00e1sti soupisu a potvr\u010fte tla\u010d\u00edtkem \u201cApply\u201d Pozor! Ve\u0161ker\u00e9 proveden\u00e9 zm\u011bny je t\u0159eba ulo\u017eit stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cApply\u201d! Medial V\u00e1s je\u0161t\u011b po\u017e\u00e1d\u00e1 o potvrzen\u00ed, zda skute\u010dn\u011b chcete proveden\u00e9 zm\u011bny aplikovat. Kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cYes\u201d zm\u011bny potvrd\u00edte, kliknut\u00edm na tla\u010d\u00edtko \u201cCancel\u201d zru\u0161\u00edte. Obr. 4: Dialogov\u00e9 okno pro potvrzen\u00ed proveden\u00fdch zm\u011bn V neposledn\u00ed \u0159ad\u011b je na str\u00e1nce My Content mo\u017en\u00e9 nahr\u00e1vky tak\u00e9 smazat : sta\u010d\u00ed ozna\u010dit nahr\u00e1vky, kter\u00e9 chcete odstranit, pomoc\u00ed za\u0161krt\u00e1vac\u00edho pol\u00ed\u010dka vlevo a kliknut na \u201cDelete selected media\u201d. N\u00e1sledn\u011b budete op\u011bt vyzv\u00e1ni k potvrzen\u00ed sv\u00e9ho rozhodnut\u00ed. Medial umo\u017e\u0148uje dodate\u010dn\u011b upravovat i dal\u0161\u00ed podrobnosti o nahr\u00e1vce jako tagy nebo n\u00e1hledov\u00e9 obr\u00e1zky. Jak na to se dozv\u00edte v tomto n\u00e1vodu .","title":"Prohl\u00ed\u017een\u00ed a spr\u00e1va obsahu"},{"location":"kdo-muaze-videt-muaj-obsah/","text":"Kdo m\u016f\u017ee vid\u011bt m\u016fj obsah \u00b6 Dostupnost va\u0161ich vide\u00ed v Medialu se odv\u00edj\u00ed od toho, v jak\u00e9 kategorii jsou um\u00edst\u011bn\u00e1. V sou\u010dasnosti se nab\u00edzej\u00ed t\u0159i mo\u017enosti: nahr\u00e1vky mohou b\u00fdt ve\u0159ejn\u011b dostupn\u00e9, omezen\u00e9 pouze pro zam\u011bstnance konkr\u00e9tn\u00edho pracovi\u0161t\u011b, nebo zcela soukrom\u00e9. Obr. 1: Seznam kategori\u00ed Z hlediska viditelnosti obsahu pracuje Medial s kategoriemi troj\u00edho druhu: Ve\u0159ejn\u00e9 kategorie \u2013 pat\u0159\u00ed sem fakultn\u00ed ve\u0159ejn\u00e9 kategorie (ozna\u010dovan\u00e9 symbolem x ), ve\u0159ejn\u00e9 kategorie \u00fastav\u016f a kateder (ozna\u010dovan\u00e9 dv\u011bma k\u0159\u00ed\u017eky: xx ) a ve\u0159ejn\u00e9 kategorie neakademick\u00fdch pracovi\u0161\u0165 (ozna\u010dovan\u00e9 zkratkou pracovi\u0161t\u011b v hranat\u00fdch z\u00e1vork\u00e1ch); nahr\u00e1vky za\u0159azen\u00e9 do t\u011bchto kategori\u00ed uvid\u00ed v\u0161ichni u\u017eivatel\u00e9 Medialu v\u010detn\u011b nep\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fdch host\u016f. Zam\u011bstnaneck\u00e9 kategorie \u2013 jsou ozna\u010deny symbolem z . Jsou ur\u010deny pro obsah spojen\u00fd s intern\u00ed \u010dinnost\u00ed jednotliv\u00fdch pracovi\u0161\u0165. Va\u0161e videa v t\u00e9to kategorii tedy uvid\u00ed pouze zam\u011bstnanci dan\u00e9ho pracovi\u0161t\u011b (spravovat je v\u0161ak nad\u00e1le m\u016f\u017ee pouze jejich vlastn\u00edk (Contributor). Osobn\u00ed kategorie (Personal) \u2013 jde o V\u00e1\u0161 soukrom\u00fd prostor, jeho\u017e obsah se nezobrazuje na domovsk\u00e9 str\u00e1nce knihovny a je ostatn\u00edm u\u017eivatel\u016fm Medialu nep\u0159\u00edstupn\u00fd. I nahr\u00e1vky z t\u00e9to kategorie v\u0161ak m\u016f\u017eete sd\u00edlet tak, \u017ee je vlo\u017e\u00edte do Moodlu nebo na vlastn\u00ed webov\u00e9 str\u00e1nky, p\u0159\u00edpadn\u011b zve\u0159ejn\u00edte jejich URL. Jak na to se dozv\u00edte v tomto n\u00e1vodu . Do t\u00e9to kategorie budou tak\u00e9 odesl\u00e1na videa po\u0159\u00edzen\u00e1 pomoc\u00ed automatizovan\u00e9ho z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed v u\u010debn\u00e1ch a pomoci n\u00e1stroje Techsmith Relay . Kategorii m\u016f\u017eete sv\u00e9mu videu nastavit ji\u017e p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed do Medialu v r\u00e1mci vypl\u0148ov\u00e1n\u00ed podrobnost\u00ed o nahr\u00e1vce. Cel\u00fd tento proces je podrobn\u011b pops\u00e1n zde . Dodate\u010dn\u011b pak m\u016f\u017eete ka\u017ed\u00e9mu videu kategorii zm\u011bnit na str\u00e1nce \u201cMy Content\u201d \u2013 jak postupovat se dozv\u00edte v tomto n\u00e1vodu . Cel\u00fd syst\u00e9m kategori\u00ed je pak podrobn\u011bji pops\u00e1n na str\u00e1nce o organizaci obsahu knihovny .","title":"Kdo m\u016f\u017ee vid\u011bt m\u016fj obsah"},{"location":"kdo-muaze-videt-muaj-obsah/#kdo-muze-videt-muj-obsah","text":"Dostupnost va\u0161ich vide\u00ed v Medialu se odv\u00edj\u00ed od toho, v jak\u00e9 kategorii jsou um\u00edst\u011bn\u00e1. V sou\u010dasnosti se nab\u00edzej\u00ed t\u0159i mo\u017enosti: nahr\u00e1vky mohou b\u00fdt ve\u0159ejn\u011b dostupn\u00e9, omezen\u00e9 pouze pro zam\u011bstnance konkr\u00e9tn\u00edho pracovi\u0161t\u011b, nebo zcela soukrom\u00e9. Obr. 1: Seznam kategori\u00ed Z hlediska viditelnosti obsahu pracuje Medial s kategoriemi troj\u00edho druhu: Ve\u0159ejn\u00e9 kategorie \u2013 pat\u0159\u00ed sem fakultn\u00ed ve\u0159ejn\u00e9 kategorie (ozna\u010dovan\u00e9 symbolem x ), ve\u0159ejn\u00e9 kategorie \u00fastav\u016f a kateder (ozna\u010dovan\u00e9 dv\u011bma k\u0159\u00ed\u017eky: xx ) a ve\u0159ejn\u00e9 kategorie neakademick\u00fdch pracovi\u0161\u0165 (ozna\u010dovan\u00e9 zkratkou pracovi\u0161t\u011b v hranat\u00fdch z\u00e1vork\u00e1ch); nahr\u00e1vky za\u0159azen\u00e9 do t\u011bchto kategori\u00ed uvid\u00ed v\u0161ichni u\u017eivatel\u00e9 Medialu v\u010detn\u011b nep\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fdch host\u016f. Zam\u011bstnaneck\u00e9 kategorie \u2013 jsou ozna\u010deny symbolem z . Jsou ur\u010deny pro obsah spojen\u00fd s intern\u00ed \u010dinnost\u00ed jednotliv\u00fdch pracovi\u0161\u0165. Va\u0161e videa v t\u00e9to kategorii tedy uvid\u00ed pouze zam\u011bstnanci dan\u00e9ho pracovi\u0161t\u011b (spravovat je v\u0161ak nad\u00e1le m\u016f\u017ee pouze jejich vlastn\u00edk (Contributor). Osobn\u00ed kategorie (Personal) \u2013 jde o V\u00e1\u0161 soukrom\u00fd prostor, jeho\u017e obsah se nezobrazuje na domovsk\u00e9 str\u00e1nce knihovny a je ostatn\u00edm u\u017eivatel\u016fm Medialu nep\u0159\u00edstupn\u00fd. I nahr\u00e1vky z t\u00e9to kategorie v\u0161ak m\u016f\u017eete sd\u00edlet tak, \u017ee je vlo\u017e\u00edte do Moodlu nebo na vlastn\u00ed webov\u00e9 str\u00e1nky, p\u0159\u00edpadn\u011b zve\u0159ejn\u00edte jejich URL. Jak na to se dozv\u00edte v tomto n\u00e1vodu . Do t\u00e9to kategorie budou tak\u00e9 odesl\u00e1na videa po\u0159\u00edzen\u00e1 pomoc\u00ed automatizovan\u00e9ho z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed v u\u010debn\u00e1ch a pomoci n\u00e1stroje Techsmith Relay . Kategorii m\u016f\u017eete sv\u00e9mu videu nastavit ji\u017e p\u0159i vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed do Medialu v r\u00e1mci vypl\u0148ov\u00e1n\u00ed podrobnost\u00ed o nahr\u00e1vce. Cel\u00fd tento proces je podrobn\u011b pops\u00e1n zde . Dodate\u010dn\u011b pak m\u016f\u017eete ka\u017ed\u00e9mu videu kategorii zm\u011bnit na str\u00e1nce \u201cMy Content\u201d \u2013 jak postupovat se dozv\u00edte v tomto n\u00e1vodu . Cel\u00fd syst\u00e9m kategori\u00ed je pak podrobn\u011bji pops\u00e1n na str\u00e1nce o organizaci obsahu knihovny .","title":"Kdo m\u016f\u017ee vid\u011bt m\u016fj obsah"},{"location":"kontakty/","text":"Kontakty \u00b6 Metodickou podporu pro nahr\u00e1vac\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed v u\u010debn\u00e1ch poskytuje Kancel\u00e1\u0159 e-learningu FF MU , technick\u00fd servis pak Centrum informa\u010dn\u00edch technologi\u00ed . \u0158e\u0161en\u00ed Va\u0161ich probl\u00e9m\u016f urychl\u00ed, obr\u00e1t\u00edte-li se na pat\u0159i\u010dn\u00e9 pracovi\u0161t\u011b podle toho, s jak\u00fdm probl\u00e9mem se pot\u00fdk\u00e1te. Kancel\u00e1\u0159 e-learningu \u00b6 Pracovn\u00edky kancel\u00e1\u0159e m\u016f\u017eete kontaktovat e-mailem elf@phil.muni.cz nebo po telefonu 549 49 1592 . Obracejte se na n\u011b, pokud: chcete uk\u00e1zat, jak p\u0159ipravit mikrofony a ovl\u00e1dat z\u00e1znamov\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed pl\u00e1nujete v\u011bt\u0161\u00ed akci a chcete pro ni zajistit technickou asistenci chcete za\u0159\u00eddit streamov\u00e1n\u00ed z u\u010debny z\u00e1znam z u\u010debny se V\u00e1m nezobrazuje v Medialu m\u00e1te jak\u00e9koliv probl\u00e9my s Medialem (p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed, nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed soubor\u016f, nastaven\u00ed sd\u00edlen\u00ed atd.) CIT \u00b6 Techniky CIT m\u016f\u017eete kontaktovat na telefonu 549 49 1542 , p\u0159\u00edpadn\u011b pomoc\u00ed webov\u00e9ho formul\u00e1\u0159e . Obracejte se na n\u011b v p\u0159\u00edpad\u011b technick\u00fdch probl\u00e9m\u016f v u\u010debn\u00e1ch. Ve specifick\u00fdch p\u0159\u00edpadech m\u016f\u017eete kontaktovat tak\u00e9 spr\u00e1vce AV techniky Petra \u010cu\u010dku na telefonu 777 364 127 (vol\u00e1te-li z univerzitn\u00ed pevn\u00e9 linky, je t\u0159eba p\u0159ed \u010d\u00edslo p\u0159edsadit nulu), p\u0159\u00edpadn\u011b p\u0159es e-mail cit-avt@phil.muni.cz . Obracejte se na n\u011bj, pokud: mikrofony v u\u010debn\u011b jsou nefunk\u010dn\u00ed, vybit\u00e9 nebo zcela chyb\u00ed pot\u0159ebujete p\u0159edem p\u0159ipravit jin\u00fd typ mikrofonu \u010di v\u00edce sad s mikrofony zvuk mikrofon\u016f je nekvalitn\u00ed nelze spustit z\u00e1znamov\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed z\u00e1znam z u\u010debny nen\u00ed v po\u0159\u00e1dku (chyb\u00ed obraz z po\u010d\u00edta\u010de, obraz \u010di zvuk jsou nekvalitn\u00ed)","title":"Kontakty"},{"location":"kontakty/#kontakty","text":"Metodickou podporu pro nahr\u00e1vac\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed v u\u010debn\u00e1ch poskytuje Kancel\u00e1\u0159 e-learningu FF MU , technick\u00fd servis pak Centrum informa\u010dn\u00edch technologi\u00ed . \u0158e\u0161en\u00ed Va\u0161ich probl\u00e9m\u016f urychl\u00ed, obr\u00e1t\u00edte-li se na pat\u0159i\u010dn\u00e9 pracovi\u0161t\u011b podle toho, s jak\u00fdm probl\u00e9mem se pot\u00fdk\u00e1te.","title":"Kontakty"},{"location":"kontakty/#kancelar-e-learningu","text":"Pracovn\u00edky kancel\u00e1\u0159e m\u016f\u017eete kontaktovat e-mailem elf@phil.muni.cz nebo po telefonu 549 49 1592 . Obracejte se na n\u011b, pokud: chcete uk\u00e1zat, jak p\u0159ipravit mikrofony a ovl\u00e1dat z\u00e1znamov\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed pl\u00e1nujete v\u011bt\u0161\u00ed akci a chcete pro ni zajistit technickou asistenci chcete za\u0159\u00eddit streamov\u00e1n\u00ed z u\u010debny z\u00e1znam z u\u010debny se V\u00e1m nezobrazuje v Medialu m\u00e1te jak\u00e9koliv probl\u00e9my s Medialem (p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed, nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed soubor\u016f, nastaven\u00ed sd\u00edlen\u00ed atd.)","title":"Kancel\u00e1\u0159 e-learningu"},{"location":"kontakty/#cit","text":"Techniky CIT m\u016f\u017eete kontaktovat na telefonu 549 49 1542 , p\u0159\u00edpadn\u011b pomoc\u00ed webov\u00e9ho formul\u00e1\u0159e . Obracejte se na n\u011b v p\u0159\u00edpad\u011b technick\u00fdch probl\u00e9m\u016f v u\u010debn\u00e1ch. Ve specifick\u00fdch p\u0159\u00edpadech m\u016f\u017eete kontaktovat tak\u00e9 spr\u00e1vce AV techniky Petra \u010cu\u010dku na telefonu 777 364 127 (vol\u00e1te-li z univerzitn\u00ed pevn\u00e9 linky, je t\u0159eba p\u0159ed \u010d\u00edslo p\u0159edsadit nulu), p\u0159\u00edpadn\u011b p\u0159es e-mail cit-avt@phil.muni.cz . Obracejte se na n\u011bj, pokud: mikrofony v u\u010debn\u011b jsou nefunk\u010dn\u00ed, vybit\u00e9 nebo zcela chyb\u00ed pot\u0159ebujete p\u0159edem p\u0159ipravit jin\u00fd typ mikrofonu \u010di v\u00edce sad s mikrofony zvuk mikrofon\u016f je nekvalitn\u00ed nelze spustit z\u00e1znamov\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed z\u00e1znam z u\u010debny nen\u00ed v po\u0159\u00e1dku (chyb\u00ed obraz z po\u010d\u00edta\u010de, obraz \u010di zvuk jsou nekvalitn\u00ed)","title":"CIT"},{"location":"mikrofony/","text":"Mikrofony \u00b6 Pokud chcete, aby Va\u0161e nahr\u00e1vka m\u011bla kvalitn\u00ed zvuk, doporu\u010dujeme V\u00e1m pou\u017e\u00edvat mikrofony. Ty jsou dostupn\u00e9 v ka\u017ed\u00e9 u\u010debn\u011b komplexu CARLA (tedy v u\u010debn\u00e1ch, jejich\u017e n\u00e1zev za\u010d\u00edn\u00e1 na A a B2). V u\u010debn\u00e1ch m\u016f\u017eete naj\u00edt \u010dty\u0159i typy mikrofon\u016f: Ruchov\u00fd mikrofon \u2013 jeho um\u00edst\u011bn\u00ed se li\u0161\u00ed, nej\u010dast\u011bji se nach\u00e1z\u00ed na kated\u0159e nebo u kamery. Zap\u00edn\u00e1 se automaticky, pokud pokud nen\u00ed aktivn\u00ed \u017e\u00e1dn\u00fd jin\u00fd mikrofon. Mus\u00edte m\u00edt v\u0161ak na pam\u011bti, \u017ee je nejm\u00e9n\u011b kvalitn\u00ed a pokud nestoj\u00edte p\u0159\u00edmo u n\u011bj, nelze zaru\u010dit srozumitelnost zvukov\u00e9 \u010d\u00e1sti nahr\u00e1vky. Ru\u010dn\u00ed mikrofon \u2013 je nutn\u00e9 jej neust\u00e1le dr\u017eet v ruce, v\u00fdsledn\u00fd z\u00e1znam je v\u0161ak kvalitn\u011bj\u0161\u00ed. Klopov\u00fd mikrofon \u2013 p\u0159ip\u00edn\u00e1 se na oble\u010den\u00ed, zvukov\u00fd z\u00e1znam je kvalitn\u011bj\u0161\u00ed ne\u017e u ruchov\u00e9ho mikrofonu, m\u016f\u017ee v\u0161ak b\u00fdt sly\u0161et ru\u0161iv\u00e9 t\u0159en\u00ed o textil. N\u00e1hlavn\u00ed mikrofon \u2013 nasazuje se za u\u0161i, je lehk\u00fd a d\u00e1 se nastavit na velikost hlavy; k jeho p\u0159ednostem pat\u0159\u00ed vedle vysok\u00e9 kvality zvuku i to, \u017ee p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed m\u016f\u017ee zapomenout, \u017ee jej m\u00e1. V ka\u017ed\u00e9 u\u010debn\u011b vybaven\u00e9 z\u00e1znamov\u00fdm za\u0159\u00edzen\u00edm najdete n\u00e1hlavn\u00ed nebo klopov\u00fd mikrofon. V n\u011bkter\u00fdch u\u010debn\u00e1ch je nav\u00edc k dispozici i mikrofon ru\u010dn\u00ed. V u\u010debn\u00e1ch doporu\u010dujeme vyu\u017e\u00edvat prim\u00e1rn\u011b n\u00e1hlavn\u00ed a klopov\u00e9 mikrofony , kter\u00e9 poskytuj\u00ed nejvy\u0161\u0161\u00ed kvalitu zvuku. Ru\u010dn\u00ed mikrofon vyu\u017eijete p\u0159edev\u0161\u00edm ve chv\u00edli, kdy si mikrofon pot\u0159ebuje p\u0159ed\u00e1vat v\u00edce mluv\u010d\u00edch. Kde jsou mikrofony um\u00edst\u011bny \u00b6 Mikrofony jsou um\u00edst\u011bny v bo\u010dn\u00ed sk\u0159\u00ed\u0148ce katedry, kterou otev\u0159ete pomoc\u00ed p\u0159\u00edstupov\u00e9 karty u\u010debny nebo sv\u00e9 karty ISIC, p\u0159\u00edpadn\u011b pomoc\u00ed kl\u00ed\u010dku, kter\u00fd dostanete spolu s kl\u00ed\u010di od u\u010debny. V n\u011bkter\u00fdch u\u010debn\u00e1ch jsou mikrofony ulo\u017eeny p\u0159\u00edmo na kated\u0159e (B2.13) nebo v samostatn\u00e9 sk\u0159\u00ed\u0148ce (C33). Jak mikrofony vypadaj\u00ed a jak se pou\u017e\u00edvaj\u00ed? \u00b6 Ru\u010dn\u00ed mikrofon \u00b6 Ru\u010dn\u00ed mikrofon (neboli handka) se skl\u00e1d\u00e1 z hlavy mikrofonu (1), tla\u010d\u00edtka na zti\u0161en\u00ed mikrofonu s n\u00e1pisem (2), d\u00e1le pak z t\u011bla mikrofonu (3), displeje (4), kter\u00fd zobrazuje mj. informace o stavu baterie, a ant\u00e9ny mikrofonu (5). Mikrofon dr\u017ete tak, abyste nep\u0159ekr\u00fdvali ant\u00e9nu a displej. [ Obr. 1: Handka, zdroj: ofici\u00e1ln\u00ed manu\u00e1l firmy [Sennheiser](https://en-us.sennheiser.com/global-downloads/file/6403/SKM_300_EN_INT.pdf){:target=\"_blank\"}. Budovy A a B \u00b6 Ru\u010dn\u00ed mikrofon se zap\u00edn\u00e1 dlouh\u00fdm podr\u017een\u00edm \u010derven\u00e9ho tla\u010d\u00edtka na spodn\u00ed stran\u011b t\u011bla mikrofonu (viz obr. 2). Jakmile je zapnut, rozsv\u00edt\u00ed se jeho displej oran\u017eov\u011b. D\u016fle\u017eit\u00e9 je, aby tla\u010d\u00edtko s n\u00e1pisem MIC sv\u00edtilo \u010derven\u011b \u2013 pokud nesv\u00edt\u00ed, mikrofon je zti\u0161en (MUTE). Zti\u0161en\u00fd mikrofon nep\u0159en\u00e1\u0161\u00ed \u017e\u00e1dn\u00fd sign\u00e1l, tud\u00ed\u017e nebude na nahr\u00e1vce sly\u0161et. Obr. 2: Zap\u00edn\u00e1n\u00ed a vyp\u00edn\u00e1n\u00ed mikrofonu, zv\u011bt\u0161enina ant\u00e9ny. Zdroj: ofici\u00e1ln\u00ed manu\u00e1l firmy Sennheiser . Budovy C, D, G, J, M a N \u00b6 Ru\u010dn\u00ed mikrofon se zpravidla aktivuje s\u00e1m po vyta\u017een\u00ed z nab\u00edjec\u00ed stanice. Vy\u010dkejte n\u011bkolik vte\u0159in, ne\u017e dioda pod displejem mikrofonu zezelen\u00e1. Pokud dioda nesv\u00edt\u00ed, zapn\u011bte mikrofon kr\u00e1tk\u00fdm stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka ON/OFF na spodn\u00ed stran\u011b t\u011bla mikrofonu. Sv\u00edt\u00ed-li dioda \u017elut\u011b, mikrofon je zti\u0161en\u00fd. Do provozu jej uvedete tla\u010d\u00edtkem MUTE pod displejem mikrofonu. Stejn\u00fdm tla\u010d\u00edtkem m\u016f\u017eete mikrofon zti\u0161it v pr\u016fb\u011bhu p\u0159edn\u00e1\u0161ky. Pro vypnut\u00ed mikrofonu p\u0159idr\u017ete dlouze tla\u010d\u00edtko ON/OFF na spodn\u00ed stran\u011b t\u011bla mikrofonu. Obr. 3: Ovl\u00e1dac\u00ed prvky mikrofonu v u\u010debn\u00e1ch C, D, G, J, M a N. Zdroj: ofici\u00e1ln\u00ed manu\u00e1l firmy Sennheiser. N\u00e1hlavn\u00ed a klopov\u00fd mikrofon \u00b6 Oba tyto mikrofony, kter\u00e9 m\u016f\u017eete vid\u011bt na obr\u00e1zku 3, jsou p\u0159ipojeny k p\u0159ij\u00edma\u010di, kter\u00fd lze um\u00edstit za p\u00e1sek p\u0159\u00edpadn\u011b do kapsy. N\u00e1hlavn\u00ed mikrofon (1) si jednodu\u0161e nasad\u00edte na u\u0161i tak, aby samotn\u00fd mikrofon byl um\u00edst\u011bn asi 3 cm od \u00fast. Klopov\u00fd mikrofon (2) klipsou p\u0159ichyt\u00edte k oble\u010den\u00ed (nejl\u00e9pe k lemu ko\u0161ile nebo tri\u010dka), v ide\u00e1ln\u00edm p\u0159\u00edpad\u011b by nem\u011bl t\u0159\u00edt o l\u00e1tku. Obr. 4: Mikrofony -- n\u00e1hlavn\u00ed (1) a klopov\u00fd (2). Zdroj: ofici\u00e1ln\u00ed manu\u00e1l firmy Sennheiser . Ovl\u00e1dac\u00ed prvky n\u00e1hlavn\u00edho a klopov\u00e9ho mikrofonu jsou um\u00edst\u011bny na p\u0159ij\u00edma\u010di. Typ p\u0159ij\u00edma\u010de se li\u0161\u00ed podle budovy. Budovy A a B \u00b6 P\u0159ij\u00edma\u010d otev\u0159ete pomoc\u00ed dvou tla\u010d\u00edtek (1), kter\u00e1 zm\u00e1\u010dknete z\u00e1rove\u0148. T\u00edmto se uvoln\u00ed kryt na baterii (2), kter\u00fd odhal\u00ed zap\u00edn\u00e1n\u00ed a vyp\u00edn\u00e1n\u00ed (4). Tla\u010d\u00edtko \u201cON\u201d / \u201cOFF\u201d sta\u010d\u00ed chv\u00edli podr\u017eet a za\u0159\u00edzen\u00ed se zapne (a vice versa). Rozsv\u00edt\u00ed se display (5), na kter\u00e9m vid\u00edte informace o mikrofonu. Pro V\u00e1s jako u\u017eivatele jsou d\u016fle\u017eit\u00e9 dva \u00fadaje \u2013 je-li mikrofon zti\u0161en (pokud je mikrofon zti\u0161en, sv\u00edt\u00ed na displayi n\u00e1pis MUTE, hlasitost uprav\u00edte p\u00e1\u010dkou na horn\u00ed \u010d\u00e1sti p\u0159ij\u00edma\u010de v bod\u011b 3), a jak\u00fd je stav nabit\u00ed baterie (klasick\u00e1 ikona baterie s ub\u00fdvaj\u00edc\u00edmi \u010dl\u00e1nky). Pokud je baterie slab\u00e1, bude blikat \u010derven\u00e1 dioda (6) a je nutn\u00e9 zavolat technika, aby V\u00e1m dal jin\u00fd p\u0159ij\u00edma\u010d. Obr. 5: Sch\u00e9ma p\u0159ij\u00edma\u010de. Zdroj: ofici\u00e1ln\u00ed manu\u00e1l firmy Sennheiser . Budovy C, D, G, J, M a N \u00b6 Mikrofon se zpravidla aktivuje s\u00e1m po vyta\u017een\u00ed z nab\u00edjec\u00ed stanice. Vy\u010dkejte n\u011bkolik vte\u0159in, ne\u017e dioda na vrchn\u00ed stran\u011b p\u0159ij\u00edma\u010de (2) zezelen\u00e1. Pokud se dioda nerozsv\u00edt\u00ed, zapn\u011bte mikrofon kr\u00e1tk\u00fdm stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka ON/OFF (1). Sv\u00edt\u00ed-li dioda \u017elut\u011b, mikrofon je zti\u0161en\u00fd. Do provozu jej uvedete p\u0159epnut\u00edm tla\u010d\u00edtka MUTE (3) na horn\u00ed stran\u011b p\u0159ij\u00edma\u010de. Stejn\u00fdm tla\u010d\u00edtkem m\u016f\u017eete mikrofon zti\u0161it v pr\u016fb\u011bhu p\u0159edn\u00e1\u0161ky. Pro vypnut\u00ed mikrofonu dlouze p\u0159idr\u017ete tla\u010d\u00edtko ON/OFF (1). Obr. 6: Ovl\u00e1dac\u00ed prvky p\u0159ij\u00edma\u010de v budov\u00e1ch C, D, G, J, M a N. Budovy K a L \u00b6 N\u011bkter\u00e9 u\u010debny v budov\u00e1ch K a L jsou vybaveny bezdr\u00e1tov\u00fdm klopov\u00fdm mikrofonem. Mikrofon je zapojen\u00fd do katedern\u00edho PC a lze jej pou\u017e\u00edt v aplikac\u00edch spu\u0161t\u011bn\u00fdch na tomto po\u010d\u00edta\u010di (typicky videokonferen\u010dn\u00ed aplikace). Kter\u00e9 u\u010debny jsou mikrofony vybaven\u00e9, m\u016f\u017eete zjistit v katalogu u\u010deben FF MU . Bezdr\u00e1tov\u00fd mikrofon zapnete i vypnete p\u0159idr\u017een\u00edm tla\u010d\u00edtka ON/OFF na boku p\u0159ij\u00edma\u010de (obr. 7, bod 1). Obr. 7: Tla\u010d\u00edtko pro zapnut\u00ed/vypnut\u00ed mikrofon\u016f v budov\u00e1ch K a L. Jak mikrofony spr\u00e1vn\u011b um\u00edstit do adapt\u00e9ru \u00b6 Mikrofony je t\u0159eba um\u00edstit do nab\u00edje\u010dky tak, aby diody na nab\u00edje\u010dce sv\u00edtily (viz \u010derven\u00e9 diody na obr. 5). Pokud dioda nesv\u00edt\u00ed, zkontrolujte, zda nen\u00ed mikrofon nen\u00ed v dr\u017e\u00e1ku posazen\u00fd na volno, nebo jej zkuste oto\u010dit. Po ka\u017ed\u00e9m pou\u017eit\u00ed je t\u0159eba vlo\u017eit mikrofon do nab\u00edje\u010dky, aby se dobil a byl p\u0159ipraven pro dal\u0161\u00ed pou\u017eit\u00ed. \u010cerven\u00e1 dioda znamen\u00e1, \u017ee mikrofon se dob\u00edj\u00ed, naopak zelen\u00e1 ukazuje, \u017ee mikrofon je zcela nabit\u00fd a jeho baterie vydr\u017e\u00ed celou p\u0159edn\u00e1\u0161ku. Obr. 8: Nab\u00edje\u010dka s mikrofony. Zdroj: [dm music](http://www.dmmusic.com/sennheiser-l2015-base-charger-unit){:target=\u201d_blank\u201d}. FAQ \u00b6 Co d\u011blat, kdy\u017e je mikrofon vybit\u00fd, sv\u00edt\u00ed \u010derven\u011b nebo nefunguje v\u016fbec? Pokud nastane jak\u00fdkoliv probl\u00e9m, ozv\u011bte se spr\u00e1vci AV techniky Petru \u010cu\u010dkovi na tel. 777 364 127 a popi\u0161te mu sv\u016fj probl\u00e9m. Pot\u00e9 V\u00e1m p\u0159ijde n\u011bkter\u00fd z technik\u016f pomoci. Mikrofon nen\u00ed na dan\u00fdch m\u00edstech. Co d\u011blat? Oznamte tento probl\u00e9m spr\u00e1vci AV techniky Petru \u010cu\u010dkovi, kter\u00e9ho naleznete na tel. \u010d\u00edsle 777 364 127. Co d\u011blat, kdy\u017e mikrofon vyd\u00e1v\u00e1 nep\u0159\u00edjemn\u00e9 zvuky? Mikrofon m\u016f\u017ee ob\u010das \u201cchytat\u201d zp\u011btnou vazbu. Pokud se V\u00e1m n\u011bco takov\u00e9ho p\u0159ihod\u00ed, zkuste nejprve na dotykov\u00e9m panelu zeslabit zvuk. V p\u0159\u00edpad\u011b, \u017ee se nic nezm\u011bn\u00ed, m\u016f\u017eete vyzkou\u0161et jin\u00fd mikrofon. Jsou dv\u011b skute\u010dnosti, kter\u00e9 mohou tento jev zp\u016fsobovat: bu\u010f jste se s mikrofonem p\u0159\u00edli\u0161 p\u0159ibl\u00ed\u017eili reproduktor\u016fm, nebo je \u0161patn\u011b nastavena citlivost mikrofonu. Pokud ani po zm\u011bn\u011b pozice a n\u00e1sledn\u00e9m zeslaben\u00ed mikrofonu na dotykov\u00e9m displeji nep\u0159\u00edjemn\u00fd zvuk zp\u011btn\u00e9 vazby nep\u0159estane, zavolejte spr\u00e1vci AV techniky Petru \u010cu\u010dkovi na tel. 777 364 127. Dojde V\u00e1m pomoci n\u011bkter\u00fd z technik\u016f, kter\u00fd pak na mikrofonu p\u0159enastav\u00ed citlivost, kter\u00e1 hu\u010den\u00ed mikrofonu zp\u016fsobuje.","title":"Mikrofony"},{"location":"mikrofony/#mikrofony","text":"Pokud chcete, aby Va\u0161e nahr\u00e1vka m\u011bla kvalitn\u00ed zvuk, doporu\u010dujeme V\u00e1m pou\u017e\u00edvat mikrofony. Ty jsou dostupn\u00e9 v ka\u017ed\u00e9 u\u010debn\u011b komplexu CARLA (tedy v u\u010debn\u00e1ch, jejich\u017e n\u00e1zev za\u010d\u00edn\u00e1 na A a B2). V u\u010debn\u00e1ch m\u016f\u017eete naj\u00edt \u010dty\u0159i typy mikrofon\u016f: Ruchov\u00fd mikrofon \u2013 jeho um\u00edst\u011bn\u00ed se li\u0161\u00ed, nej\u010dast\u011bji se nach\u00e1z\u00ed na kated\u0159e nebo u kamery. Zap\u00edn\u00e1 se automaticky, pokud pokud nen\u00ed aktivn\u00ed \u017e\u00e1dn\u00fd jin\u00fd mikrofon. Mus\u00edte m\u00edt v\u0161ak na pam\u011bti, \u017ee je nejm\u00e9n\u011b kvalitn\u00ed a pokud nestoj\u00edte p\u0159\u00edmo u n\u011bj, nelze zaru\u010dit srozumitelnost zvukov\u00e9 \u010d\u00e1sti nahr\u00e1vky. Ru\u010dn\u00ed mikrofon \u2013 je nutn\u00e9 jej neust\u00e1le dr\u017eet v ruce, v\u00fdsledn\u00fd z\u00e1znam je v\u0161ak kvalitn\u011bj\u0161\u00ed. Klopov\u00fd mikrofon \u2013 p\u0159ip\u00edn\u00e1 se na oble\u010den\u00ed, zvukov\u00fd z\u00e1znam je kvalitn\u011bj\u0161\u00ed ne\u017e u ruchov\u00e9ho mikrofonu, m\u016f\u017ee v\u0161ak b\u00fdt sly\u0161et ru\u0161iv\u00e9 t\u0159en\u00ed o textil. N\u00e1hlavn\u00ed mikrofon \u2013 nasazuje se za u\u0161i, je lehk\u00fd a d\u00e1 se nastavit na velikost hlavy; k jeho p\u0159ednostem pat\u0159\u00ed vedle vysok\u00e9 kvality zvuku i to, \u017ee p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed m\u016f\u017ee zapomenout, \u017ee jej m\u00e1. V ka\u017ed\u00e9 u\u010debn\u011b vybaven\u00e9 z\u00e1znamov\u00fdm za\u0159\u00edzen\u00edm najdete n\u00e1hlavn\u00ed nebo klopov\u00fd mikrofon. V n\u011bkter\u00fdch u\u010debn\u00e1ch je nav\u00edc k dispozici i mikrofon ru\u010dn\u00ed. V u\u010debn\u00e1ch doporu\u010dujeme vyu\u017e\u00edvat prim\u00e1rn\u011b n\u00e1hlavn\u00ed a klopov\u00e9 mikrofony , kter\u00e9 poskytuj\u00ed nejvy\u0161\u0161\u00ed kvalitu zvuku. Ru\u010dn\u00ed mikrofon vyu\u017eijete p\u0159edev\u0161\u00edm ve chv\u00edli, kdy si mikrofon pot\u0159ebuje p\u0159ed\u00e1vat v\u00edce mluv\u010d\u00edch.","title":"Mikrofony"},{"location":"mikrofony/#kde-jsou-mikrofony-umisteny","text":"Mikrofony jsou um\u00edst\u011bny v bo\u010dn\u00ed sk\u0159\u00ed\u0148ce katedry, kterou otev\u0159ete pomoc\u00ed p\u0159\u00edstupov\u00e9 karty u\u010debny nebo sv\u00e9 karty ISIC, p\u0159\u00edpadn\u011b pomoc\u00ed kl\u00ed\u010dku, kter\u00fd dostanete spolu s kl\u00ed\u010di od u\u010debny. V n\u011bkter\u00fdch u\u010debn\u00e1ch jsou mikrofony ulo\u017eeny p\u0159\u00edmo na kated\u0159e (B2.13) nebo v samostatn\u00e9 sk\u0159\u00ed\u0148ce (C33).","title":"Kde jsou mikrofony um\u00edst\u011bny"},{"location":"mikrofony/#jak-mikrofony-vypadaji-a-jak-se-pouzivaji","text":"","title":"Jak mikrofony vypadaj\u00ed a jak se pou\u017e\u00edvaj\u00ed?"},{"location":"mikrofony/#rucni-mikrofon","text":"Ru\u010dn\u00ed mikrofon (neboli handka) se skl\u00e1d\u00e1 z hlavy mikrofonu (1), tla\u010d\u00edtka na zti\u0161en\u00ed mikrofonu s n\u00e1pisem (2), d\u00e1le pak z t\u011bla mikrofonu (3), displeje (4), kter\u00fd zobrazuje mj. informace o stavu baterie, a ant\u00e9ny mikrofonu (5). Mikrofon dr\u017ete tak, abyste nep\u0159ekr\u00fdvali ant\u00e9nu a displej. [ Obr. 1: Handka, zdroj: ofici\u00e1ln\u00ed manu\u00e1l firmy [Sennheiser](https://en-us.sennheiser.com/global-downloads/file/6403/SKM_300_EN_INT.pdf){:target=\"_blank\"}.","title":"Ru\u010dn\u00ed mikrofon"},{"location":"mikrofony/#budovy-a-a-b","text":"Ru\u010dn\u00ed mikrofon se zap\u00edn\u00e1 dlouh\u00fdm podr\u017een\u00edm \u010derven\u00e9ho tla\u010d\u00edtka na spodn\u00ed stran\u011b t\u011bla mikrofonu (viz obr. 2). Jakmile je zapnut, rozsv\u00edt\u00ed se jeho displej oran\u017eov\u011b. D\u016fle\u017eit\u00e9 je, aby tla\u010d\u00edtko s n\u00e1pisem MIC sv\u00edtilo \u010derven\u011b \u2013 pokud nesv\u00edt\u00ed, mikrofon je zti\u0161en (MUTE). Zti\u0161en\u00fd mikrofon nep\u0159en\u00e1\u0161\u00ed \u017e\u00e1dn\u00fd sign\u00e1l, tud\u00ed\u017e nebude na nahr\u00e1vce sly\u0161et. Obr. 2: Zap\u00edn\u00e1n\u00ed a vyp\u00edn\u00e1n\u00ed mikrofonu, zv\u011bt\u0161enina ant\u00e9ny. Zdroj: ofici\u00e1ln\u00ed manu\u00e1l firmy Sennheiser .","title":"Budovy A a B"},{"location":"mikrofony/#budovy-c-d-g-j-m-a-n","text":"Ru\u010dn\u00ed mikrofon se zpravidla aktivuje s\u00e1m po vyta\u017een\u00ed z nab\u00edjec\u00ed stanice. Vy\u010dkejte n\u011bkolik vte\u0159in, ne\u017e dioda pod displejem mikrofonu zezelen\u00e1. Pokud dioda nesv\u00edt\u00ed, zapn\u011bte mikrofon kr\u00e1tk\u00fdm stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka ON/OFF na spodn\u00ed stran\u011b t\u011bla mikrofonu. Sv\u00edt\u00ed-li dioda \u017elut\u011b, mikrofon je zti\u0161en\u00fd. Do provozu jej uvedete tla\u010d\u00edtkem MUTE pod displejem mikrofonu. Stejn\u00fdm tla\u010d\u00edtkem m\u016f\u017eete mikrofon zti\u0161it v pr\u016fb\u011bhu p\u0159edn\u00e1\u0161ky. Pro vypnut\u00ed mikrofonu p\u0159idr\u017ete dlouze tla\u010d\u00edtko ON/OFF na spodn\u00ed stran\u011b t\u011bla mikrofonu. Obr. 3: Ovl\u00e1dac\u00ed prvky mikrofonu v u\u010debn\u00e1ch C, D, G, J, M a N. Zdroj: ofici\u00e1ln\u00ed manu\u00e1l firmy Sennheiser.","title":"Budovy C, D, G, J, M a N"},{"location":"mikrofony/#nahlavni-a-klopovy-mikrofon","text":"Oba tyto mikrofony, kter\u00e9 m\u016f\u017eete vid\u011bt na obr\u00e1zku 3, jsou p\u0159ipojeny k p\u0159ij\u00edma\u010di, kter\u00fd lze um\u00edstit za p\u00e1sek p\u0159\u00edpadn\u011b do kapsy. N\u00e1hlavn\u00ed mikrofon (1) si jednodu\u0161e nasad\u00edte na u\u0161i tak, aby samotn\u00fd mikrofon byl um\u00edst\u011bn asi 3 cm od \u00fast. Klopov\u00fd mikrofon (2) klipsou p\u0159ichyt\u00edte k oble\u010den\u00ed (nejl\u00e9pe k lemu ko\u0161ile nebo tri\u010dka), v ide\u00e1ln\u00edm p\u0159\u00edpad\u011b by nem\u011bl t\u0159\u00edt o l\u00e1tku. Obr. 4: Mikrofony -- n\u00e1hlavn\u00ed (1) a klopov\u00fd (2). Zdroj: ofici\u00e1ln\u00ed manu\u00e1l firmy Sennheiser . Ovl\u00e1dac\u00ed prvky n\u00e1hlavn\u00edho a klopov\u00e9ho mikrofonu jsou um\u00edst\u011bny na p\u0159ij\u00edma\u010di. Typ p\u0159ij\u00edma\u010de se li\u0161\u00ed podle budovy.","title":"N\u00e1hlavn\u00ed a klopov\u00fd mikrofon"},{"location":"mikrofony/#budovy-a-a-b_1","text":"P\u0159ij\u00edma\u010d otev\u0159ete pomoc\u00ed dvou tla\u010d\u00edtek (1), kter\u00e1 zm\u00e1\u010dknete z\u00e1rove\u0148. T\u00edmto se uvoln\u00ed kryt na baterii (2), kter\u00fd odhal\u00ed zap\u00edn\u00e1n\u00ed a vyp\u00edn\u00e1n\u00ed (4). Tla\u010d\u00edtko \u201cON\u201d / \u201cOFF\u201d sta\u010d\u00ed chv\u00edli podr\u017eet a za\u0159\u00edzen\u00ed se zapne (a vice versa). Rozsv\u00edt\u00ed se display (5), na kter\u00e9m vid\u00edte informace o mikrofonu. Pro V\u00e1s jako u\u017eivatele jsou d\u016fle\u017eit\u00e9 dva \u00fadaje \u2013 je-li mikrofon zti\u0161en (pokud je mikrofon zti\u0161en, sv\u00edt\u00ed na displayi n\u00e1pis MUTE, hlasitost uprav\u00edte p\u00e1\u010dkou na horn\u00ed \u010d\u00e1sti p\u0159ij\u00edma\u010de v bod\u011b 3), a jak\u00fd je stav nabit\u00ed baterie (klasick\u00e1 ikona baterie s ub\u00fdvaj\u00edc\u00edmi \u010dl\u00e1nky). Pokud je baterie slab\u00e1, bude blikat \u010derven\u00e1 dioda (6) a je nutn\u00e9 zavolat technika, aby V\u00e1m dal jin\u00fd p\u0159ij\u00edma\u010d. Obr. 5: Sch\u00e9ma p\u0159ij\u00edma\u010de. Zdroj: ofici\u00e1ln\u00ed manu\u00e1l firmy Sennheiser .","title":"Budovy A a B"},{"location":"mikrofony/#budovy-c-d-g-j-m-a-n_1","text":"Mikrofon se zpravidla aktivuje s\u00e1m po vyta\u017een\u00ed z nab\u00edjec\u00ed stanice. Vy\u010dkejte n\u011bkolik vte\u0159in, ne\u017e dioda na vrchn\u00ed stran\u011b p\u0159ij\u00edma\u010de (2) zezelen\u00e1. Pokud se dioda nerozsv\u00edt\u00ed, zapn\u011bte mikrofon kr\u00e1tk\u00fdm stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka ON/OFF (1). Sv\u00edt\u00ed-li dioda \u017elut\u011b, mikrofon je zti\u0161en\u00fd. Do provozu jej uvedete p\u0159epnut\u00edm tla\u010d\u00edtka MUTE (3) na horn\u00ed stran\u011b p\u0159ij\u00edma\u010de. Stejn\u00fdm tla\u010d\u00edtkem m\u016f\u017eete mikrofon zti\u0161it v pr\u016fb\u011bhu p\u0159edn\u00e1\u0161ky. Pro vypnut\u00ed mikrofonu dlouze p\u0159idr\u017ete tla\u010d\u00edtko ON/OFF (1). Obr. 6: Ovl\u00e1dac\u00ed prvky p\u0159ij\u00edma\u010de v budov\u00e1ch C, D, G, J, M a N.","title":"Budovy C, D, G, J, M a N"},{"location":"mikrofony/#budovy-k-a-l","text":"N\u011bkter\u00e9 u\u010debny v budov\u00e1ch K a L jsou vybaveny bezdr\u00e1tov\u00fdm klopov\u00fdm mikrofonem. Mikrofon je zapojen\u00fd do katedern\u00edho PC a lze jej pou\u017e\u00edt v aplikac\u00edch spu\u0161t\u011bn\u00fdch na tomto po\u010d\u00edta\u010di (typicky videokonferen\u010dn\u00ed aplikace). Kter\u00e9 u\u010debny jsou mikrofony vybaven\u00e9, m\u016f\u017eete zjistit v katalogu u\u010deben FF MU . Bezdr\u00e1tov\u00fd mikrofon zapnete i vypnete p\u0159idr\u017een\u00edm tla\u010d\u00edtka ON/OFF na boku p\u0159ij\u00edma\u010de (obr. 7, bod 1). Obr. 7: Tla\u010d\u00edtko pro zapnut\u00ed/vypnut\u00ed mikrofon\u016f v budov\u00e1ch K a L.","title":"Budovy K a L"},{"location":"mikrofony/#jak-mikrofony-spravne-umistit-do-adapteru","text":"Mikrofony je t\u0159eba um\u00edstit do nab\u00edje\u010dky tak, aby diody na nab\u00edje\u010dce sv\u00edtily (viz \u010derven\u00e9 diody na obr. 5). Pokud dioda nesv\u00edt\u00ed, zkontrolujte, zda nen\u00ed mikrofon nen\u00ed v dr\u017e\u00e1ku posazen\u00fd na volno, nebo jej zkuste oto\u010dit. Po ka\u017ed\u00e9m pou\u017eit\u00ed je t\u0159eba vlo\u017eit mikrofon do nab\u00edje\u010dky, aby se dobil a byl p\u0159ipraven pro dal\u0161\u00ed pou\u017eit\u00ed. \u010cerven\u00e1 dioda znamen\u00e1, \u017ee mikrofon se dob\u00edj\u00ed, naopak zelen\u00e1 ukazuje, \u017ee mikrofon je zcela nabit\u00fd a jeho baterie vydr\u017e\u00ed celou p\u0159edn\u00e1\u0161ku. Obr. 8: Nab\u00edje\u010dka s mikrofony. Zdroj: [dm music](http://www.dmmusic.com/sennheiser-l2015-base-charger-unit){:target=\u201d_blank\u201d}.","title":"Jak mikrofony spr\u00e1vn\u011b um\u00edstit do adapt\u00e9ru"},{"location":"mikrofony/#faq","text":"Co d\u011blat, kdy\u017e je mikrofon vybit\u00fd, sv\u00edt\u00ed \u010derven\u011b nebo nefunguje v\u016fbec? Pokud nastane jak\u00fdkoliv probl\u00e9m, ozv\u011bte se spr\u00e1vci AV techniky Petru \u010cu\u010dkovi na tel. 777 364 127 a popi\u0161te mu sv\u016fj probl\u00e9m. Pot\u00e9 V\u00e1m p\u0159ijde n\u011bkter\u00fd z technik\u016f pomoci. Mikrofon nen\u00ed na dan\u00fdch m\u00edstech. Co d\u011blat? Oznamte tento probl\u00e9m spr\u00e1vci AV techniky Petru \u010cu\u010dkovi, kter\u00e9ho naleznete na tel. \u010d\u00edsle 777 364 127. Co d\u011blat, kdy\u017e mikrofon vyd\u00e1v\u00e1 nep\u0159\u00edjemn\u00e9 zvuky? Mikrofon m\u016f\u017ee ob\u010das \u201cchytat\u201d zp\u011btnou vazbu. Pokud se V\u00e1m n\u011bco takov\u00e9ho p\u0159ihod\u00ed, zkuste nejprve na dotykov\u00e9m panelu zeslabit zvuk. V p\u0159\u00edpad\u011b, \u017ee se nic nezm\u011bn\u00ed, m\u016f\u017eete vyzkou\u0161et jin\u00fd mikrofon. Jsou dv\u011b skute\u010dnosti, kter\u00e9 mohou tento jev zp\u016fsobovat: bu\u010f jste se s mikrofonem p\u0159\u00edli\u0161 p\u0159ibl\u00ed\u017eili reproduktor\u016fm, nebo je \u0161patn\u011b nastavena citlivost mikrofonu. Pokud ani po zm\u011bn\u011b pozice a n\u00e1sledn\u00e9m zeslaben\u00ed mikrofonu na dotykov\u00e9m displeji nep\u0159\u00edjemn\u00fd zvuk zp\u011btn\u00e9 vazby nep\u0159estane, zavolejte spr\u00e1vci AV techniky Petru \u010cu\u010dkovi na tel. 777 364 127. Dojde V\u00e1m pomoci n\u011bkter\u00fd z technik\u016f, kter\u00fd pak na mikrofonu p\u0159enastav\u00ed citlivost, kter\u00e1 hu\u010den\u00ed mikrofonu zp\u016fsobuje.","title":"FAQ"},{"location":"propojeni-s-moodlem/","text":"Propojen\u00ed s Moodlem \u00b6 Jednou z p\u0159ednost\u00ed Medialu je jeho propojen\u00ed s prost\u0159ed\u00edm pro e-learningov\u00e9 kurzy Moodle . D\u00edky n\u011bmu m\u016f\u017eete vyu\u017e\u00edt v\u0161ech v\u00fdhod medi\u00e1ln\u00ed knihovny, ani\u017e byste opustili sv\u016fj kurz. P\u0159\u00edstup do Medialu \u00b6 P\u0159\u00edstup do Medialu je zaji\u0161t\u011bn dvoj\u00edm zp\u016fsobem: jednak prost\u0159ednictv\u00edm zelen\u00e9ho tla\u010d\u00edtka Medial (obr. 1), kter\u00e9 je sou\u010d\u00e1st\u00ed HTML editoru a pomoc\u00ed kter\u00e9ho m\u016f\u017eete vkl\u00e1dat videa a zvukov\u00e9 nahr\u00e1vky do v\u0161ech obvykl\u00fdch modul\u016f, a jednak prost\u0159ednictv\u00edm video\u00fakolu , kter\u00fd student\u016fm umo\u017e\u0148uje odevzd\u00e1vat \u0159e\u0161en\u00ed \u00fakolu v podob\u011b nahr\u00e1vky z Medialu. Tla\u010d\u00edtko Medial i video\u00fakol otev\u0159ou okno se zjednodu\u0161en\u00fdm rozhran\u00edm Medialu, d\u00edky kter\u00e9mu budete moci do sv\u00e9 knihovny p\u0159id\u00e1vat obsah, proch\u00e1zet jej a vkl\u00e1dat do Moodlu. Obr. 1: Tla\u010d\u00edtko Medial v HTML editoru V obou p\u0159\u00edpadech budete moci bu\u010f nahr\u00e1t do kurzu (a z\u00e1rove\u0148 do Medialu) nov\u00fd obsah , nebo do kurzu vlo\u017eit ji\u017e existuj\u00edc\u00ed nahr\u00e1vku z Medialu. P\u0159i prvn\u00edm p\u0159\u00edstupu z Moodlu do Medialu budete muset zadat sv\u00e9 p\u0159ihla\u0161ovac\u00ed \u00fadaje v podob\u011b U\u010cO a sekund\u00e1rn\u00edho hesla (obr. 2). Po tomto prvn\u00edm p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed se Va\u0161e \u00fa\u010dty v obou syst\u00e9mech sp\u00e1ruj\u00ed a p\u0159i dal\u0161\u00edch p\u0159\u00edstupech tak ji\u017e p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed nebude nutn\u00e9. Pozn\u00e1mka: Propojen\u00ed \u00fa\u010dt\u016f je nutn\u00e9 i pro zobrazen\u00ed vide\u00ed vlo\u017een\u00fdch do Moodlu \u2013 i studenti se tedy budou muset napoprv\u00e9 p\u0159ihl\u00e1sit. Obr. 2: \u00davodn\u00ed p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu Ze sv\u00e9ho kurzu pak budete m\u00edt p\u0159\u00edstupn\u00fd stejn\u00fd obsah jako z webu Medialu. Moodle si nav\u00edc ke vkl\u00e1dan\u00fdm vide\u00edm dovede nastavit p\u0159\u00edstupov\u00e1 pr\u00e1va, tak\u017ee vlo\u017e\u00edte-li do kurzu sv\u00e9 soukrom\u00e9 video, studenti si jej v r\u00e1mci kurzu budou moci p\u0159ehr\u00e1t, ani\u017e byste jej museli zve\u0159ej\u0148ovat. Mimo kurz p\u0159itom bude nahr\u00e1vka nad\u00e1le nedostupn\u00e1. Medial vs. vlo\u017eit multim\u00e9dia \u00b6 Oproti klasick\u00e9mu vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed multim\u00e9di\u00ed nab\u00edz\u00ed Medial \u0159adu v\u00fdhod. V prv\u00e9 \u0159ad\u011b m\u016f\u017eete m\u00edt v\u0161echny sv\u00e9 nahr\u00e1vky na jednom m\u00edst\u011b, sn\u00e1ze si tak o nich udr\u017eovat p\u0159ehled a pohodln\u011bji je spravovat. V\u0161echny zm\u011bny proveden\u00e9 v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed se nav\u00edc p\u0159en\u00e1\u0161\u00ed do vlo\u017een\u00fdch vide\u00ed v kurzu: pokud tedy nap\u0159\u00edklad nahrad\u00edte nahr\u00e1vku za jinou nebo vlo\u017e\u00edte k nahr\u00e1vce titulky, projev\u00ed se zm\u011bny t\u00e9m\u011b\u0159 okam\u017eit\u011b ve v\u0161ech kurzech, ve kter\u00fdch jste tuto nahr\u00e1vku pou\u017eili. Vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed z Medialu V\u00e1m nav\u00edc nab\u00edz\u00ed v\u00edce mo\u017enost\u00ed p\u0159izp\u016fsoben\u00ed. M\u016f\u017eete si nap\u0159\u00edklad vybrat, v jak\u00e9 velikosti se nahr\u00e1vka na str\u00e1nce zobraz\u00ed, zda se zobraz\u00ed i jej\u00ed popisek \u010di zda si ji studenti budou moci z kurzu st\u00e1hnout. V neposledn\u00ed \u0159ad\u011b pak lze v Medialu uchov\u00e1vat mnohem v\u011bt\u0161\u00ed soubory (a\u017e do 10 GB), co\u017e zejm\u00e9na ocen\u00edte, pokud chcete do kurz\u016f vkl\u00e1dat del\u0161\u00ed videa ve vysok\u00e9 kvalit\u011b. \u010cast\u00e9 dotazy (FAQ) \u00b6 K jak\u00fdm vide\u00edm se z Moodlu dostanu? P\u0159i p\u0159\u00edstupu do Medialu prost\u0159ednictv\u00edm Moodlu se dostanete ke v\u0161em vide\u00edm, kter\u00e1 byste m\u011bli p\u0159\u00edstupn\u00e1 ve webov\u00e9m rozhran\u00ed Medialu. Standardn\u011b to tedy budou nahr\u00e1vky ve ve\u0159ejn\u00fdch kategori\u00edch, nahr\u00e1vky ze zam\u011bstnaneck\u00fdch kategori\u00ed Va\u0161eho pracovi\u0161t\u011b a Va\u0161e osobn\u00ed nahr\u00e1vky. V\u0161echna tato videa budete tak\u00e9 moci vlo\u017eit do sv\u00e9ho kurzu, pouze sv\u00e1 vlastn\u00ed videa v\u0161ak budete moci prost\u0159ednictv\u00edm Moodlu tak\u00e9 editovat. Mohou videa z Medialu vkl\u00e1dat do kurzu i studenti? Z bezpe\u010dnostn\u00edch d\u016fvod\u016f nemaj\u00ed studenti mo\u017enost pou\u017e\u00edvat v kurzech embedovac\u00ed k\u00f3dy, a tedy nemohou ani vkl\u00e1dat obsah z Medialu. Mohou ov\u0161em odevzd\u00e1vat \u00fakoly v podob\u011b nahr\u00e1vek z Medialu, pokud v nastaven\u00ed \u00dakolu povol\u00edte mo\u017enost \u201codevzdat video\u201d.","title":"Propojen\u00ed s Moodlem"},{"location":"propojeni-s-moodlem/#propojeni-s-moodlem","text":"Jednou z p\u0159ednost\u00ed Medialu je jeho propojen\u00ed s prost\u0159ed\u00edm pro e-learningov\u00e9 kurzy Moodle . D\u00edky n\u011bmu m\u016f\u017eete vyu\u017e\u00edt v\u0161ech v\u00fdhod medi\u00e1ln\u00ed knihovny, ani\u017e byste opustili sv\u016fj kurz.","title":"Propojen\u00ed s Moodlem"},{"location":"propojeni-s-moodlem/#pristup-do-medialu","text":"P\u0159\u00edstup do Medialu je zaji\u0161t\u011bn dvoj\u00edm zp\u016fsobem: jednak prost\u0159ednictv\u00edm zelen\u00e9ho tla\u010d\u00edtka Medial (obr. 1), kter\u00e9 je sou\u010d\u00e1st\u00ed HTML editoru a pomoc\u00ed kter\u00e9ho m\u016f\u017eete vkl\u00e1dat videa a zvukov\u00e9 nahr\u00e1vky do v\u0161ech obvykl\u00fdch modul\u016f, a jednak prost\u0159ednictv\u00edm video\u00fakolu , kter\u00fd student\u016fm umo\u017e\u0148uje odevzd\u00e1vat \u0159e\u0161en\u00ed \u00fakolu v podob\u011b nahr\u00e1vky z Medialu. Tla\u010d\u00edtko Medial i video\u00fakol otev\u0159ou okno se zjednodu\u0161en\u00fdm rozhran\u00edm Medialu, d\u00edky kter\u00e9mu budete moci do sv\u00e9 knihovny p\u0159id\u00e1vat obsah, proch\u00e1zet jej a vkl\u00e1dat do Moodlu. Obr. 1: Tla\u010d\u00edtko Medial v HTML editoru V obou p\u0159\u00edpadech budete moci bu\u010f nahr\u00e1t do kurzu (a z\u00e1rove\u0148 do Medialu) nov\u00fd obsah , nebo do kurzu vlo\u017eit ji\u017e existuj\u00edc\u00ed nahr\u00e1vku z Medialu. P\u0159i prvn\u00edm p\u0159\u00edstupu z Moodlu do Medialu budete muset zadat sv\u00e9 p\u0159ihla\u0161ovac\u00ed \u00fadaje v podob\u011b U\u010cO a sekund\u00e1rn\u00edho hesla (obr. 2). Po tomto prvn\u00edm p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed se Va\u0161e \u00fa\u010dty v obou syst\u00e9mech sp\u00e1ruj\u00ed a p\u0159i dal\u0161\u00edch p\u0159\u00edstupech tak ji\u017e p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed nebude nutn\u00e9. Pozn\u00e1mka: Propojen\u00ed \u00fa\u010dt\u016f je nutn\u00e9 i pro zobrazen\u00ed vide\u00ed vlo\u017een\u00fdch do Moodlu \u2013 i studenti se tedy budou muset napoprv\u00e9 p\u0159ihl\u00e1sit. Obr. 2: \u00davodn\u00ed p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu Ze sv\u00e9ho kurzu pak budete m\u00edt p\u0159\u00edstupn\u00fd stejn\u00fd obsah jako z webu Medialu. Moodle si nav\u00edc ke vkl\u00e1dan\u00fdm vide\u00edm dovede nastavit p\u0159\u00edstupov\u00e1 pr\u00e1va, tak\u017ee vlo\u017e\u00edte-li do kurzu sv\u00e9 soukrom\u00e9 video, studenti si jej v r\u00e1mci kurzu budou moci p\u0159ehr\u00e1t, ani\u017e byste jej museli zve\u0159ej\u0148ovat. Mimo kurz p\u0159itom bude nahr\u00e1vka nad\u00e1le nedostupn\u00e1.","title":"P\u0159\u00edstup do Medialu"},{"location":"propojeni-s-moodlem/#medial-vs-vlozit-multimedia","text":"Oproti klasick\u00e9mu vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed multim\u00e9di\u00ed nab\u00edz\u00ed Medial \u0159adu v\u00fdhod. V prv\u00e9 \u0159ad\u011b m\u016f\u017eete m\u00edt v\u0161echny sv\u00e9 nahr\u00e1vky na jednom m\u00edst\u011b, sn\u00e1ze si tak o nich udr\u017eovat p\u0159ehled a pohodln\u011bji je spravovat. V\u0161echny zm\u011bny proveden\u00e9 v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed se nav\u00edc p\u0159en\u00e1\u0161\u00ed do vlo\u017een\u00fdch vide\u00ed v kurzu: pokud tedy nap\u0159\u00edklad nahrad\u00edte nahr\u00e1vku za jinou nebo vlo\u017e\u00edte k nahr\u00e1vce titulky, projev\u00ed se zm\u011bny t\u00e9m\u011b\u0159 okam\u017eit\u011b ve v\u0161ech kurzech, ve kter\u00fdch jste tuto nahr\u00e1vku pou\u017eili. Vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed z Medialu V\u00e1m nav\u00edc nab\u00edz\u00ed v\u00edce mo\u017enost\u00ed p\u0159izp\u016fsoben\u00ed. M\u016f\u017eete si nap\u0159\u00edklad vybrat, v jak\u00e9 velikosti se nahr\u00e1vka na str\u00e1nce zobraz\u00ed, zda se zobraz\u00ed i jej\u00ed popisek \u010di zda si ji studenti budou moci z kurzu st\u00e1hnout. V neposledn\u00ed \u0159ad\u011b pak lze v Medialu uchov\u00e1vat mnohem v\u011bt\u0161\u00ed soubory (a\u017e do 10 GB), co\u017e zejm\u00e9na ocen\u00edte, pokud chcete do kurz\u016f vkl\u00e1dat del\u0161\u00ed videa ve vysok\u00e9 kvalit\u011b.","title":"Medial vs. vlo\u017eit multim\u00e9dia"},{"location":"propojeni-s-moodlem/#caste-dotazy-faq","text":"K jak\u00fdm vide\u00edm se z Moodlu dostanu? P\u0159i p\u0159\u00edstupu do Medialu prost\u0159ednictv\u00edm Moodlu se dostanete ke v\u0161em vide\u00edm, kter\u00e1 byste m\u011bli p\u0159\u00edstupn\u00e1 ve webov\u00e9m rozhran\u00ed Medialu. Standardn\u011b to tedy budou nahr\u00e1vky ve ve\u0159ejn\u00fdch kategori\u00edch, nahr\u00e1vky ze zam\u011bstnaneck\u00fdch kategori\u00ed Va\u0161eho pracovi\u0161t\u011b a Va\u0161e osobn\u00ed nahr\u00e1vky. V\u0161echna tato videa budete tak\u00e9 moci vlo\u017eit do sv\u00e9ho kurzu, pouze sv\u00e1 vlastn\u00ed videa v\u0161ak budete moci prost\u0159ednictv\u00edm Moodlu tak\u00e9 editovat. Mohou videa z Medialu vkl\u00e1dat do kurzu i studenti? Z bezpe\u010dnostn\u00edch d\u016fvod\u016f nemaj\u00ed studenti mo\u017enost pou\u017e\u00edvat v kurzech embedovac\u00ed k\u00f3dy, a tedy nemohou ani vkl\u00e1dat obsah z Medialu. Mohou ov\u0161em odevzd\u00e1vat \u00fakoly v podob\u011b nahr\u00e1vek z Medialu, pokud v nastaven\u00ed \u00dakolu povol\u00edte mo\u017enost \u201codevzdat video\u201d.","title":"\u010cast\u00e9 dotazy (FAQ)"},{"location":"tlacitkove-panely/","text":"Tla\u010d\u00edtkov\u00e9 panely \u00b6 N\u00e1vod plat\u00ed pro u\u010debny: A11, A21, A24, A31, B2.52, B2.41, B2.42, B2.21, B2.22 a B2.32 , C11, C32, C33, C34, C41, C42, C43, D22, D32, D33, D42, D43, G01, G02, G12, G23, G24, G25, G31, G32, J21, J22, J31, M11, M21, M22, N41, N51. Automatizovan\u00e9 nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed je dostupn\u00e9 ve v\u011bt\u0161in\u011b rekonstruovan\u00fdch u\u010deben FF. N\u011bkter\u00e9 u\u010debny jsou \u0159e\u0161eny nahr\u00e1v\u00e1n\u00edm pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtkov\u00fdch panel\u016f, jin\u00e9 pomoc\u00ed dotykov\u00fdch panel\u016f . Oboje za\u0159\u00edzen\u00ed pak u\u017eivateli dovoluje jednodu\u0161e a pohodln\u011b nahr\u00e1t svou p\u0159edn\u00e1\u0161ku, v\u010detn\u011b materi\u00e1l\u016f prom\u00edtan\u00fdch na pl\u00e1tn\u011b. P\u0159edn\u00e1\u0161ku je v\u0161ak mo\u017en\u00e9 nahr\u00e1t i bez t\u011bchto materi\u00e1l\u016f. Tento n\u00e1vod se v\u011bnuje u\u010debn\u00e1m s tla\u010d\u00edtkov\u00fdmi panely. Pozor! P\u0159ed po\u0159\u00edzen\u00edm z\u00e1znamu v\u017edy zkontrolujte funk\u010dnost za\u0159\u00edzen\u00ed pomoc\u00ed ikony OBS Studio na plo\u0161e po\u010d\u00edta\u010de. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed popis najdete v sekci v\u011bnovan\u00e9 kontrole funk\u010dnosti . Obr. 1: U\u010debny jsou vybaveny tla\u010d\u00edtkov\u00fdmi panely v r\u016fzn\u00fdch variant\u00e1ch. Ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed \u00b6 P\u0159i pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed pro automatizovan\u00fd z\u00e1znam postupujte n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm zp\u016fsobem: P\u0159ihlaste se k po\u010d\u00edta\u010di v u\u010debn\u011b. Tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d/\u201dRecord\u201d na ovl\u00e1dac\u00edm panelu se b\u00edle rozsv\u00edt\u00ed. Zapn\u011bte projektor a zvolte zdroj obrazu ( viz n\u00ed\u017ee ). Stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d. Tla\u010d\u00edtko se rozsv\u00edt\u00ed \u010derven\u011b na znamen\u00ed, \u017ee prob\u00edh\u00e1 nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed. Pozor! Zpracov\u00e1ny jsou pouze nahr\u00e1vky, kter\u00e9 trvaj\u00ed d\u00e9le ne\u017e jednu minutu. Krat\u0161\u00ed z\u00e1znamy syst\u00e9m automaticky ma\u017ee. Pro ukon\u010den\u00ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed znovu stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d/\u201dRecord\u201d. Nahr\u00e1vka se automaticky zpracuje a ode\u0161le do Va\u0161\u00ed osobn\u00ed kategorie ve fakultn\u00ed knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed Medial . Jakmile bude video dostupn\u00e9, obdr\u017e\u00edte e-mail s odkazem. Jak nastavit opr\u00e1vn\u011bn\u00ed ke zhl\u00e9dnut\u00ed videa v Medialu \u010di jak lze videa z Medialu d\u00e1le \u0161\u00ed\u0159it se dozv\u00edte v u\u017eivatelsk\u00e9 dokumentaci . M\u011bjte na pam\u011bti, \u017ee video se ode\u0161le do osobn\u00ed slo\u017eky v Medialu tomu u\u017eivateli, kter\u00fd je b\u011bhem z\u00e1znamu p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fd na PC. Videa z u\u010deben nav\u00edc v Medialu nemaj\u00ed vypln\u011bn\u00e9 dopl\u0148uj\u00edc\u00ed informace, doporu\u010dujeme je proto dodate\u010dn\u011b editovat , aby je bylo mo\u017en\u00e9 v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed rozpoznat a dohledat. Pozn\u00e1mka. Aby byl p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed dob\u0159e sly\u0161et, doporu\u010dujeme pou\u017e\u00edt n\u011bkter\u00fd z mikrofon\u016f, kter\u00e9 jsou v ka\u017ed\u00e9 u\u010debn\u011b k dispozici. V\u00edce o mikrofonech se dozv\u00edte v pat\u0159i\u010dn\u00e9 sekci dokumentace . Jak z\u00e1znam vypad\u00e1? P\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho sn\u00edm\u00e1 kamera napevno um\u00edst\u011bn\u00e1 v u\u010debn\u011b. Je-li zapnut\u00fd projektor, vlo\u017e\u00ed se obraz prom\u00edtan\u00fd na pl\u00e1tno p\u0159\u00edmo do videa, aby byla zaji\u0161t\u011bna dobr\u00e1 \u010ditelnost prezentac\u00ed a jin\u00fdch v\u00fdukov\u00fdch materi\u00e1l\u016f (obr. 2). Obr. 2: Vzhled v\u00fdsledn\u00e9ho videa Zapnut\u00ed projektoru a volba vstupu \u00b6 Pro zapnut\u00ed projektoru stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cOn \u201d nebo \u201cAudio Only\u201d (zapne techniku v u\u010debn\u011b, ale ponech\u00e1 vypnut\u00fd projektor) na ovl\u00e1dac\u00edm panelu. V u\u010debn\u00e1ch lze prom\u00edtat obraz z n\u011bkolika r\u016fzn\u00fdch zdroj\u016f, pro v\u00fdb\u011br konkr\u00e9tn\u00edho vstupu p\u0159itom sta\u010d\u00ed stisknout p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 tla\u010d\u00edtko. Hlasitost lze ovl\u00e1dat pomoc\u00ed oto\u010dn\u00e9ho kole\u010dka. \u00darove\u0148 hlasitosti zna\u010d\u00ed sv\u00edt\u00edc\u00ed kontrolky. V n\u011bkter\u00fdch u\u010debn\u00e1ch je nav\u00edc k dispozici tla\u010d\u00edtko \u201cZmrazit\u201d/\u201dFreeze\u201d (zmraz\u00ed prom\u00edtan\u00fd obraz, dokud jej znovu neodmraz\u00edte) nebo \u201cMute\u201d (ztlum\u00ed zvuk p\u0159ehr\u00e1van\u00fd z reproduktor\u016f). Projekce z po\u010d\u00edta\u010de v u\u010debn\u011b \u00b6 Projekci z po\u010d\u00edta\u010de um\u00edst\u011bn\u00e9ho na kated\u0159e aktivujete stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cPC\u201d . Projekce z vlastn\u00edho notebooku \u00b6 Vlastn\u00ed notebook m\u016f\u017eete p\u0159ipojit pomoc\u00ed rozhran\u00ed VGA \u010di HDMI. Pot\u0159ebn\u00e9 konektory naleznete v z\u00e1suvce zapu\u0161t\u011bn\u00e9 v desce katedry. Po zapojen\u00ed konektoru do notebooku stiskn\u011bte p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 tla\u010d\u00edtko na ovl\u00e1dac\u00edm panelu. Obr. 3: Konektory pro p\u0159ipojen\u00ed vlastn\u00edho notebooku Rozhran\u00ed HDMI umo\u017e\u0148uje p\u0159en\u00e1\u0161et zvuk i obraz v digit\u00e1ln\u00edm form\u00e1tu. Kvalita obrazu je zpravidla vy\u0161\u0161\u00ed ne\u017e u VGA, ov\u0161em p\u0159i p\u0159enosu m\u016f\u017ee doch\u00e1zet k drobn\u00fdm prodlev\u00e1m. Rozhran\u00ed VGA je star\u0161\u00ed analogov\u00fd standard, kter\u00fd slou\u017e\u00ed pouze k p\u0159enosu obrazu. Pro p\u0159enos zvuku je nutn\u00e9 zapojit zvl\u00e1\u0161\u0165 konektor audio jack . Kvalita obrazu m\u016f\u017ee b\u00fdt ni\u017e\u0161\u00ed ne\u017e u HDMI. Projekce ze za\u0159\u00edzen\u00ed Apple \u00b6 U\u010debny v budov\u00e1ch A a B2 jsou vybaveny za\u0159\u00edzen\u00edm Apple TV, kter\u00e9 umo\u017e\u0148uje bezdr\u00e1tov\u00fd p\u0159enos obrazu ze za\u0159\u00edzen\u00ed Apple. Snadno tak m\u016f\u017eete prom\u00edtat obraz nap\u0159\u00edklad z vlastn\u00edho iPadu nebo MacBooku. Pro p\u0159ipojen\u00ed k Apple TV postupujte n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm zp\u016fsobem: Stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cApple TV\u201d na ovl\u00e1dac\u00edm panelu. V ovl\u00e1dac\u00edm centru sv\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed Apple stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cAirPlay\u201d. Obr. 4: Tla\u010d\u00edtko AirPlay v ovl\u00e1dac\u00edm centru Zobraz\u00ed se V\u00e1m seznam dostupn\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed, pojmenovan\u00fdch podle u\u010debny, ve kter\u00e9 se nach\u00e1zej\u00ed. Zvolte to, na kter\u00e9 chcete obraz p\u0159en\u00e1\u0161et. Obr. 5: Seznam dostupn\u00fdch Apple TV Zadejte k\u00f3d, kter\u00fd se V\u00e1m zobraz\u00ed na prom\u00edtac\u00ed plo\u0161e, a potvr\u010fte stisknut\u00edm \u201cOk\u201d. Ob\u011b za\u0159\u00edzen\u00ed se n\u00e1sledn\u011b sp\u00e1ruj\u00ed. Obr. 6: Pole pro zad\u00e1n\u00ed k\u00f3du k Apple TV Projekce z vizualiz\u00e9ru \u00b6 U\u010debny v budov\u00e1ch A a B2 jsou vybaveny vizualiz\u00e9rem, kter\u00fd funguje jako kamera sn\u00edmaj\u00edc\u00ed ur\u010dit\u00e9 m\u00edsto na kated\u0159e a umo\u017e\u0148uje tak prom\u00edtat nap\u0159\u00edklad materi\u00e1ly vyti\u0161t\u011bn\u00e9 na pap\u00ed\u0159e. Vstup z vizualiz\u00e9ru zvol\u00edte tla\u010d\u00edtkem \u201cDOC CAM \u201d. Vizualiz\u00e9r je bu\u010f um\u00edst\u011bn\u00fd na kraji katedry (ovl\u00e1dat jej lze pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtek na t\u011ble vizualiz\u00e9ru), nebo zav\u011b\u0161en\u00fd p\u0159\u00edmo nad katedrou (pak lze k ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed vyu\u017e\u00edt d\u00e1lkov\u00fd ovlada\u010d ulo\u017een\u00fd v kated\u0159e). Kontrola funk\u010dnosti za\u0159\u00edzen\u00ed v u\u010debn\u011b \u00b6 Spr\u00e1vnou funk\u010dnost z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed si m\u016f\u017eete ov\u011b\u0159it p\u0159\u00edmo v u\u010debn\u011b. Na plo\u0161e u\u010ditelsk\u00e9ho PC je um\u00edst\u011bna ikona \u201cOBS Studio\u201d , po jej\u00edm rozkliknut\u00ed se otev\u0159e okno s n\u00e1hledem z\u00e1znamu z u\u010debny. Zde si m\u016f\u017eete zkontrolovat, zda je obraz kamery v po\u0159\u00e1dku, zda je obraz z projektoru vlo\u017een\u00fd do z\u00e1znamu a tak\u00e9 zda je zaznamen\u00e1v\u00e1n zvuk. \u00darove\u0148 sn\u00edman\u00e9ho zvuku je indikov\u00e1na vizu\u00e1ln\u011b pomoc\u00ed sv\u00edt\u00edc\u00edho ukazatele pod obrazem z u\u010debny. Pokud n\u00e1hled nen\u00ed v po\u0159\u00e1dku, kontaktuje techniky CIT. N\u00e1hled streamu m\u016f\u017eete na u\u010ditelsk\u00e9m PC otev\u0159\u00edt kdykoliv i bez toho, abyste spou\u0161t\u011bli samotn\u00fd z\u00e1znam. FAQ \u00b6 Co d\u011blat, kdy\u017e z\u00e1znam spust\u00edm nedopat\u0159en\u00edm? Ke zpracov\u00e1n\u00ed se odes\u00edlaj\u00ed pouze z\u00e1znamy, kter\u00e9 trvaj\u00ed d\u00e9le ne\u017e minutu. Pokud jste tedy z\u00e1znam vypnuli d\u0159\u00edve, nemus\u00edte nic \u0159e\u0161it. V opa\u010dn\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b m\u016f\u017eete po\u010dkat, a\u017e se video zpracuje, a pot\u00e9 jej z medi\u00e1ln\u00ed knihovny odstranit . Co se stane, kdy\u017e z\u00e1znam zapomenu ukon\u010dit? Nic se ned\u011bje, nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed se samo ukon\u010d\u00ed pot\u00e9, co se odhl\u00e1s\u00edte z po\u010d\u00edta\u010de nebo jej vypnete. Tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d je za\u0161edl\u00e9 a nereaguje. Ov\u011b\u0159te, zda jste p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed na po\u010d\u00edta\u010di v u\u010debn\u011b. Tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d sv\u00edt\u00ed, p\u0159esto\u017ee je\u0161t\u011b nikdo nen\u00ed p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fd na po\u010d\u00edta\u010di. Propojen\u00ed s \u00fa\u010dtem z\u0159ejm\u011b nefunguje spr\u00e1vn\u011b a Va\u0161e video by mohlo b\u00fdt p\u0159i\u0159azeno n\u011bkomu jin\u00e9mu. Pokud m\u016f\u017eete, kontaktujte techniky CIT (klapka 1542 ). Pokud nezb\u00fdv\u00e1 \u010das a z\u00e1znam nutn\u011b pot\u0159ebujete, zkuste se nejprve p\u0159ihl\u00e1sit a znovu odhl\u00e1sit a pot\u00e9 z\u00e1znam spustit. V podobn\u00fdch p\u0159\u00edpadech n\u00e1m po ukon\u010den\u00ed z\u00e1znamu napi\u0161te \u2013 ov\u011b\u0159\u00edme, \u017ee z\u00e1znam skon\u010dil ve spr\u00e1vn\u00e9 kategorii. Nep\u0159i\u0161el mi mail s informac\u00ed o zpracov\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu. Zkuste je\u0161t\u011b chv\u00edli po\u010dkat, zpracov\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu m\u016f\u017ee trvat i n\u011bkolik hodin. Pokud mail nep\u0159ijde do druh\u00e9ho dne, napi\u0161te n\u00e1m mail a uve\u010fte v n\u011bm, kdy a v jak\u00e9 u\u010debn\u011b jste nahr\u00e1vku po\u0159izovali. V u\u010debn\u011b je m\u00edsto tla\u010d\u00edtka \u201cZ\u00e1znam\u201d pouze \u201cMute\u201d. V t\u011bchto u\u010debn\u00e1ch nen\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed pro automatizovan\u00fd z\u00e1znam nainstalovan\u00e9. Mohu v pr\u016fb\u011bhu p\u0159edn\u00e1\u0161ky p\u0159ep\u00ednat mezi vstupy? Odraz\u00ed se p\u0159ep\u00edn\u00e1n\u00ed i ve v\u00fdsledn\u00e9m z\u00e1znamu? Ano, v z\u00e1znamu se v\u017edy objev\u00ed pr\u00e1v\u011b ten vstup, kter\u00fd jste v dan\u00e9 chv\u00edli v u\u010debn\u011b pou\u017e\u00edvali.","title":"Tla\u010d\u00edtkov\u00e9 panely"},{"location":"tlacitkove-panely/#tlacitkove-panely","text":"N\u00e1vod plat\u00ed pro u\u010debny: A11, A21, A24, A31, B2.52, B2.41, B2.42, B2.21, B2.22 a B2.32 , C11, C32, C33, C34, C41, C42, C43, D22, D32, D33, D42, D43, G01, G02, G12, G23, G24, G25, G31, G32, J21, J22, J31, M11, M21, M22, N41, N51. Automatizovan\u00e9 nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed je dostupn\u00e9 ve v\u011bt\u0161in\u011b rekonstruovan\u00fdch u\u010deben FF. N\u011bkter\u00e9 u\u010debny jsou \u0159e\u0161eny nahr\u00e1v\u00e1n\u00edm pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtkov\u00fdch panel\u016f, jin\u00e9 pomoc\u00ed dotykov\u00fdch panel\u016f . Oboje za\u0159\u00edzen\u00ed pak u\u017eivateli dovoluje jednodu\u0161e a pohodln\u011b nahr\u00e1t svou p\u0159edn\u00e1\u0161ku, v\u010detn\u011b materi\u00e1l\u016f prom\u00edtan\u00fdch na pl\u00e1tn\u011b. P\u0159edn\u00e1\u0161ku je v\u0161ak mo\u017en\u00e9 nahr\u00e1t i bez t\u011bchto materi\u00e1l\u016f. Tento n\u00e1vod se v\u011bnuje u\u010debn\u00e1m s tla\u010d\u00edtkov\u00fdmi panely. Pozor! P\u0159ed po\u0159\u00edzen\u00edm z\u00e1znamu v\u017edy zkontrolujte funk\u010dnost za\u0159\u00edzen\u00ed pomoc\u00ed ikony OBS Studio na plo\u0161e po\u010d\u00edta\u010de. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed popis najdete v sekci v\u011bnovan\u00e9 kontrole funk\u010dnosti . Obr. 1: U\u010debny jsou vybaveny tla\u010d\u00edtkov\u00fdmi panely v r\u016fzn\u00fdch variant\u00e1ch.","title":"Tla\u010d\u00edtkov\u00e9 panely"},{"location":"tlacitkove-panely/#ovladani-zaznamoveho-zarizeni","text":"P\u0159i pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed pro automatizovan\u00fd z\u00e1znam postupujte n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm zp\u016fsobem: P\u0159ihlaste se k po\u010d\u00edta\u010di v u\u010debn\u011b. Tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d/\u201dRecord\u201d na ovl\u00e1dac\u00edm panelu se b\u00edle rozsv\u00edt\u00ed. Zapn\u011bte projektor a zvolte zdroj obrazu ( viz n\u00ed\u017ee ). Stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d. Tla\u010d\u00edtko se rozsv\u00edt\u00ed \u010derven\u011b na znamen\u00ed, \u017ee prob\u00edh\u00e1 nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed. Pozor! Zpracov\u00e1ny jsou pouze nahr\u00e1vky, kter\u00e9 trvaj\u00ed d\u00e9le ne\u017e jednu minutu. Krat\u0161\u00ed z\u00e1znamy syst\u00e9m automaticky ma\u017ee. Pro ukon\u010den\u00ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed znovu stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d/\u201dRecord\u201d. Nahr\u00e1vka se automaticky zpracuje a ode\u0161le do Va\u0161\u00ed osobn\u00ed kategorie ve fakultn\u00ed knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed Medial . Jakmile bude video dostupn\u00e9, obdr\u017e\u00edte e-mail s odkazem. Jak nastavit opr\u00e1vn\u011bn\u00ed ke zhl\u00e9dnut\u00ed videa v Medialu \u010di jak lze videa z Medialu d\u00e1le \u0161\u00ed\u0159it se dozv\u00edte v u\u017eivatelsk\u00e9 dokumentaci . M\u011bjte na pam\u011bti, \u017ee video se ode\u0161le do osobn\u00ed slo\u017eky v Medialu tomu u\u017eivateli, kter\u00fd je b\u011bhem z\u00e1znamu p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fd na PC. Videa z u\u010deben nav\u00edc v Medialu nemaj\u00ed vypln\u011bn\u00e9 dopl\u0148uj\u00edc\u00ed informace, doporu\u010dujeme je proto dodate\u010dn\u011b editovat , aby je bylo mo\u017en\u00e9 v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed rozpoznat a dohledat. Pozn\u00e1mka. Aby byl p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed dob\u0159e sly\u0161et, doporu\u010dujeme pou\u017e\u00edt n\u011bkter\u00fd z mikrofon\u016f, kter\u00e9 jsou v ka\u017ed\u00e9 u\u010debn\u011b k dispozici. V\u00edce o mikrofonech se dozv\u00edte v pat\u0159i\u010dn\u00e9 sekci dokumentace . Jak z\u00e1znam vypad\u00e1? P\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho sn\u00edm\u00e1 kamera napevno um\u00edst\u011bn\u00e1 v u\u010debn\u011b. Je-li zapnut\u00fd projektor, vlo\u017e\u00ed se obraz prom\u00edtan\u00fd na pl\u00e1tno p\u0159\u00edmo do videa, aby byla zaji\u0161t\u011bna dobr\u00e1 \u010ditelnost prezentac\u00ed a jin\u00fdch v\u00fdukov\u00fdch materi\u00e1l\u016f (obr. 2). Obr. 2: Vzhled v\u00fdsledn\u00e9ho videa","title":"Ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed"},{"location":"tlacitkove-panely/#zapnuti-projektoru-a-volba-vstupu","text":"Pro zapnut\u00ed projektoru stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cOn \u201d nebo \u201cAudio Only\u201d (zapne techniku v u\u010debn\u011b, ale ponech\u00e1 vypnut\u00fd projektor) na ovl\u00e1dac\u00edm panelu. V u\u010debn\u00e1ch lze prom\u00edtat obraz z n\u011bkolika r\u016fzn\u00fdch zdroj\u016f, pro v\u00fdb\u011br konkr\u00e9tn\u00edho vstupu p\u0159itom sta\u010d\u00ed stisknout p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 tla\u010d\u00edtko. Hlasitost lze ovl\u00e1dat pomoc\u00ed oto\u010dn\u00e9ho kole\u010dka. \u00darove\u0148 hlasitosti zna\u010d\u00ed sv\u00edt\u00edc\u00ed kontrolky. V n\u011bkter\u00fdch u\u010debn\u00e1ch je nav\u00edc k dispozici tla\u010d\u00edtko \u201cZmrazit\u201d/\u201dFreeze\u201d (zmraz\u00ed prom\u00edtan\u00fd obraz, dokud jej znovu neodmraz\u00edte) nebo \u201cMute\u201d (ztlum\u00ed zvuk p\u0159ehr\u00e1van\u00fd z reproduktor\u016f).","title":"Zapnut\u00ed projektoru a volba vstupu"},{"location":"tlacitkove-panely/#projekce-z-pocitace-v-ucebne","text":"Projekci z po\u010d\u00edta\u010de um\u00edst\u011bn\u00e9ho na kated\u0159e aktivujete stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka \u201cPC\u201d .","title":"Projekce z po\u010d\u00edta\u010de v u\u010debn\u011b"},{"location":"tlacitkove-panely/#projekce-z-vlastniho-notebooku","text":"Vlastn\u00ed notebook m\u016f\u017eete p\u0159ipojit pomoc\u00ed rozhran\u00ed VGA \u010di HDMI. Pot\u0159ebn\u00e9 konektory naleznete v z\u00e1suvce zapu\u0161t\u011bn\u00e9 v desce katedry. Po zapojen\u00ed konektoru do notebooku stiskn\u011bte p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 tla\u010d\u00edtko na ovl\u00e1dac\u00edm panelu. Obr. 3: Konektory pro p\u0159ipojen\u00ed vlastn\u00edho notebooku Rozhran\u00ed HDMI umo\u017e\u0148uje p\u0159en\u00e1\u0161et zvuk i obraz v digit\u00e1ln\u00edm form\u00e1tu. Kvalita obrazu je zpravidla vy\u0161\u0161\u00ed ne\u017e u VGA, ov\u0161em p\u0159i p\u0159enosu m\u016f\u017ee doch\u00e1zet k drobn\u00fdm prodlev\u00e1m. Rozhran\u00ed VGA je star\u0161\u00ed analogov\u00fd standard, kter\u00fd slou\u017e\u00ed pouze k p\u0159enosu obrazu. Pro p\u0159enos zvuku je nutn\u00e9 zapojit zvl\u00e1\u0161\u0165 konektor audio jack . Kvalita obrazu m\u016f\u017ee b\u00fdt ni\u017e\u0161\u00ed ne\u017e u HDMI.","title":"Projekce z vlastn\u00edho notebooku"},{"location":"tlacitkove-panely/#projekce-ze-zarizeni-apple","text":"U\u010debny v budov\u00e1ch A a B2 jsou vybaveny za\u0159\u00edzen\u00edm Apple TV, kter\u00e9 umo\u017e\u0148uje bezdr\u00e1tov\u00fd p\u0159enos obrazu ze za\u0159\u00edzen\u00ed Apple. Snadno tak m\u016f\u017eete prom\u00edtat obraz nap\u0159\u00edklad z vlastn\u00edho iPadu nebo MacBooku. Pro p\u0159ipojen\u00ed k Apple TV postupujte n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm zp\u016fsobem: Stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cApple TV\u201d na ovl\u00e1dac\u00edm panelu. V ovl\u00e1dac\u00edm centru sv\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed Apple stiskn\u011bte tla\u010d\u00edtko \u201cAirPlay\u201d. Obr. 4: Tla\u010d\u00edtko AirPlay v ovl\u00e1dac\u00edm centru Zobraz\u00ed se V\u00e1m seznam dostupn\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed, pojmenovan\u00fdch podle u\u010debny, ve kter\u00e9 se nach\u00e1zej\u00ed. Zvolte to, na kter\u00e9 chcete obraz p\u0159en\u00e1\u0161et. Obr. 5: Seznam dostupn\u00fdch Apple TV Zadejte k\u00f3d, kter\u00fd se V\u00e1m zobraz\u00ed na prom\u00edtac\u00ed plo\u0161e, a potvr\u010fte stisknut\u00edm \u201cOk\u201d. Ob\u011b za\u0159\u00edzen\u00ed se n\u00e1sledn\u011b sp\u00e1ruj\u00ed. Obr. 6: Pole pro zad\u00e1n\u00ed k\u00f3du k Apple TV","title":"Projekce ze za\u0159\u00edzen\u00ed Apple"},{"location":"tlacitkove-panely/#projekce-z-vizualizeru","text":"U\u010debny v budov\u00e1ch A a B2 jsou vybaveny vizualiz\u00e9rem, kter\u00fd funguje jako kamera sn\u00edmaj\u00edc\u00ed ur\u010dit\u00e9 m\u00edsto na kated\u0159e a umo\u017e\u0148uje tak prom\u00edtat nap\u0159\u00edklad materi\u00e1ly vyti\u0161t\u011bn\u00e9 na pap\u00ed\u0159e. Vstup z vizualiz\u00e9ru zvol\u00edte tla\u010d\u00edtkem \u201cDOC CAM \u201d. Vizualiz\u00e9r je bu\u010f um\u00edst\u011bn\u00fd na kraji katedry (ovl\u00e1dat jej lze pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtek na t\u011ble vizualiz\u00e9ru), nebo zav\u011b\u0161en\u00fd p\u0159\u00edmo nad katedrou (pak lze k ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed vyu\u017e\u00edt d\u00e1lkov\u00fd ovlada\u010d ulo\u017een\u00fd v kated\u0159e).","title":"Projekce z vizualiz\u00e9ru"},{"location":"tlacitkove-panely/#kontrola-funkcnosti-zarizeni-v-ucebne","text":"Spr\u00e1vnou funk\u010dnost z\u00e1znamov\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed si m\u016f\u017eete ov\u011b\u0159it p\u0159\u00edmo v u\u010debn\u011b. Na plo\u0161e u\u010ditelsk\u00e9ho PC je um\u00edst\u011bna ikona \u201cOBS Studio\u201d , po jej\u00edm rozkliknut\u00ed se otev\u0159e okno s n\u00e1hledem z\u00e1znamu z u\u010debny. Zde si m\u016f\u017eete zkontrolovat, zda je obraz kamery v po\u0159\u00e1dku, zda je obraz z projektoru vlo\u017een\u00fd do z\u00e1znamu a tak\u00e9 zda je zaznamen\u00e1v\u00e1n zvuk. \u00darove\u0148 sn\u00edman\u00e9ho zvuku je indikov\u00e1na vizu\u00e1ln\u011b pomoc\u00ed sv\u00edt\u00edc\u00edho ukazatele pod obrazem z u\u010debny. Pokud n\u00e1hled nen\u00ed v po\u0159\u00e1dku, kontaktuje techniky CIT. N\u00e1hled streamu m\u016f\u017eete na u\u010ditelsk\u00e9m PC otev\u0159\u00edt kdykoliv i bez toho, abyste spou\u0161t\u011bli samotn\u00fd z\u00e1znam.","title":"Kontrola funk\u010dnosti za\u0159\u00edzen\u00ed v u\u010debn\u011b"},{"location":"tlacitkove-panely/#faq","text":"Co d\u011blat, kdy\u017e z\u00e1znam spust\u00edm nedopat\u0159en\u00edm? Ke zpracov\u00e1n\u00ed se odes\u00edlaj\u00ed pouze z\u00e1znamy, kter\u00e9 trvaj\u00ed d\u00e9le ne\u017e minutu. Pokud jste tedy z\u00e1znam vypnuli d\u0159\u00edve, nemus\u00edte nic \u0159e\u0161it. V opa\u010dn\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b m\u016f\u017eete po\u010dkat, a\u017e se video zpracuje, a pot\u00e9 jej z medi\u00e1ln\u00ed knihovny odstranit . Co se stane, kdy\u017e z\u00e1znam zapomenu ukon\u010dit? Nic se ned\u011bje, nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed se samo ukon\u010d\u00ed pot\u00e9, co se odhl\u00e1s\u00edte z po\u010d\u00edta\u010de nebo jej vypnete. Tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d je za\u0161edl\u00e9 a nereaguje. Ov\u011b\u0159te, zda jste p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed na po\u010d\u00edta\u010di v u\u010debn\u011b. Tla\u010d\u00edtko \u201cZ\u00e1znam\u201d sv\u00edt\u00ed, p\u0159esto\u017ee je\u0161t\u011b nikdo nen\u00ed p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fd na po\u010d\u00edta\u010di. Propojen\u00ed s \u00fa\u010dtem z\u0159ejm\u011b nefunguje spr\u00e1vn\u011b a Va\u0161e video by mohlo b\u00fdt p\u0159i\u0159azeno n\u011bkomu jin\u00e9mu. Pokud m\u016f\u017eete, kontaktujte techniky CIT (klapka 1542 ). Pokud nezb\u00fdv\u00e1 \u010das a z\u00e1znam nutn\u011b pot\u0159ebujete, zkuste se nejprve p\u0159ihl\u00e1sit a znovu odhl\u00e1sit a pot\u00e9 z\u00e1znam spustit. V podobn\u00fdch p\u0159\u00edpadech n\u00e1m po ukon\u010den\u00ed z\u00e1znamu napi\u0161te \u2013 ov\u011b\u0159\u00edme, \u017ee z\u00e1znam skon\u010dil ve spr\u00e1vn\u00e9 kategorii. Nep\u0159i\u0161el mi mail s informac\u00ed o zpracov\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu. Zkuste je\u0161t\u011b chv\u00edli po\u010dkat, zpracov\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu m\u016f\u017ee trvat i n\u011bkolik hodin. Pokud mail nep\u0159ijde do druh\u00e9ho dne, napi\u0161te n\u00e1m mail a uve\u010fte v n\u011bm, kdy a v jak\u00e9 u\u010debn\u011b jste nahr\u00e1vku po\u0159izovali. V u\u010debn\u011b je m\u00edsto tla\u010d\u00edtka \u201cZ\u00e1znam\u201d pouze \u201cMute\u201d. V t\u011bchto u\u010debn\u00e1ch nen\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed pro automatizovan\u00fd z\u00e1znam nainstalovan\u00e9. Mohu v pr\u016fb\u011bhu p\u0159edn\u00e1\u0161ky p\u0159ep\u00ednat mezi vstupy? Odraz\u00ed se p\u0159ep\u00edn\u00e1n\u00ed i ve v\u00fdsledn\u00e9m z\u00e1znamu? Ano, v z\u00e1znamu se v\u017edy objev\u00ed pr\u00e1v\u011b ten vstup, kter\u00fd jste v dan\u00e9 chv\u00edli v u\u010debn\u011b pou\u017e\u00edvali.","title":"FAQ"},{"location":"vyuziti-medialu/","text":"Vyu\u017eit\u00ed Medialu \u00b6 Stru\u010dn\u00fd p\u0159ehled \u00b6 Obr. 1: Zn\u00e1zorn\u011bn\u00ed vyu\u017eit\u00ed Medialu. Medial lze vyu\u017e\u00edvat jednodu\u0161e k z\u00e1lohov\u00e1n\u00ed a skladov\u00e1n\u00ed vide\u00ed a zvukov\u00fdch nahr\u00e1vek, kter\u00e9 souvis\u00ed s \u010dinnost\u00ed jednotliv\u00fdch pracovi\u0161\u0165 FF MU. Nab\u00edz\u00ed v\u0161ak i jin\u00e9 mo\u017enosti vyu\u017eit\u00ed, kter\u00e9 jsou je\u0161t\u011b roz\u0161\u00ed\u0159eny integrac\u00ed s dal\u0161\u00edmi e-learningov\u00fdmi syst\u00e9my filozofick\u00e9 fakulty. Obr. 1 zn\u00e1zor\u0148uje, jak m\u016f\u017eete do Medialu p\u0159id\u00e1vat obsah a jak\u00fdmi cestami m\u016f\u017eete tento obsah zprost\u0159edkovat ostatn\u00edm. Medi\u00e1ln\u00ed soubory: do Medialu lze nahr\u00e1t audio- a videosoubory b\u011b\u017en\u00fdch form\u00e1t\u016f jako jsou MP4, AVI, MP3, WAV a dal\u0161\u00ed. Pr\u016fvodce p\u0159id\u00e1v\u00e1n\u00edm obsahu spust\u00edte tla\u010d\u00edtkem Upload na hlavn\u00ed str\u00e1nce. Podrobn\u00fd n\u00e1vod najdete zde . Webkamera, mikrofon: d\u00edky Medialu m\u016f\u017eete snadno vytv\u00e1\u0159et vlastn\u00ed nahr\u00e1vky pomoc\u00ed webkamery nebo mikrofonu. Pou\u017e\u00edt m\u016f\u017eete t\u0159eba i kameru ve sv\u00e9m notebooku nebo \u2013 p\u0159es mobiln\u00ed verzi str\u00e1nek \u2013 fotoapar\u00e1t sv\u00e9ho tabletu \u010di telefonu. Podrobn\u00fd n\u00e1vod najdete zde . Z\u00e1znamy z u\u010deben: z\u00e1znamy po\u0159\u00edzen\u00e9 automatizovan\u00fdm nahr\u00e1vac\u00edm za\u0159\u00edzen\u00edm ve vybaven\u00fdch u\u010debn\u00e1ch se po ukon\u010den\u00ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed a zpracov\u00e1n\u00ed ode\u0161lou p\u0159\u00edmo do Va\u0161\u00ed osobn\u00ed kategorie v Medialu. V\u00fdukov\u00e9 tutori\u00e1ly: pomoc\u00ed n\u00e1stroje Techsmith Relay m\u016f\u017eete vytv\u00e1\u0159et pracovn\u00ed n\u00e1vody a v\u00fdukov\u00e9 tutori\u00e1ly nebo t\u0159eba komentovan\u00e9 v\u00fdukov\u00e9 prezentace. Hotov\u00e9 nahr\u00e1vky pak m\u016f\u017eete odeslat k ulo\u017een\u00ed p\u0159\u00edmo do Medialu. Kurzy v Moodlu: v neposledn\u00ed \u0159ad\u011b m\u016f\u017eete do Medialu p\u0159id\u00e1vat obsah p\u0159\u00edmo ze sv\u00fdch kurz\u016f v Moodlu. Takto m\u016f\u017eete vkl\u00e1dat medi\u00e1ln\u00ed soubory nebo vytv\u00e1\u0159et vlastn\u00ed nahr\u00e1vky. Popis propojen\u00ed obou syst\u00e9m\u016f naleznete zde , podrobn\u011bj\u0161\u00ed postup pak v tomto n\u00e1vodu . Jak m\u016f\u017eete obsah Medialu zve\u0159ejnit? Kurzy v Moodlu: obsah z Medialu m\u016f\u017eete snadno vkl\u00e1dat do sv\u00fdch kurz\u016f v Moodlu, z\u00e1rove\u0148 m\u016f\u017eete student\u016fm zadat, aby odevzd\u00e1vali vlastn\u00ed A/V nahr\u00e1vky z Medialu jako \u0159e\u0161en\u00ed \u00fakolu. Web Medialu: sv\u00e9 nahr\u00e1vky m\u016f\u017eete zve\u0159ejnit p\u0159\u00edmo na webu Medialu, p\u0159i\u010dem\u017e m\u016f\u017eete ovlivnit, kdo je bude moci zhl\u00e9dnout. Z webu Medialu m\u016f\u017eete sv\u00e1 videa tak\u00e9 nasd\u00edlet jin\u00fdm osob\u00e1m, na jin\u00e9 weby nebo si je st\u00e1hnout k sob\u011b do po\u010d\u00edta\u010de. Podrobn\u00fd n\u00e1vod najdete zde . \u017div\u00fd p\u0159enos: p\u0159edn\u00e1\u0161ky z u\u010deben v mohou b\u00fdt i \u017eiv\u011b vys\u00edl\u00e1ny, tak\u017ee je konkr\u00e9tn\u00ed u\u017eivatel\u00e9 (p\u0159\u00edpadn\u011b ve\u0159ejnost) mohou sledovat p\u0159\u00edmo na webu Medialu. Pokud chcete t\u00e9to mo\u017enosti vyu\u017e\u00edt, kontaktujte n\u00e1s s dostate\u010dn\u00fdm p\u0159edstihem, v\u0161e pot\u0159ebn\u00e9 pro V\u00e1s za\u0159\u00edd\u00edme, vysv\u011btl\u00edme v\u00e1m cel\u00fd postup a budeme k dispozici p\u0159i spu\u0161t\u011bn\u00ed p\u0159enosu p\u0159\u00edmo v u\u010debn\u011b. Sc\u00e9n\u00e1\u0159e u\u017eit\u00ed \u00b6 Nenapad\u00e1 V\u00e1s, jak byste mohli Medial (a video nahr\u00e1vky obecn\u011b) vyu\u017e\u00edt? Pro inspiraci nab\u00edz\u00edme alespo\u0148 n\u011bkolik obvykl\u00fdch sc\u00e9n\u00e1\u0159\u016f u\u017eit\u00ed. Seznam by samoz\u0159ejm\u011b mohl pokra\u010dovat \u2013 nezapome\u0148te, \u017ee d\u00edky propojen\u00ed Medialu s dal\u0161\u00edmi sou\u010d\u00e1stmi e-learningov\u00e9ho prost\u0159ed\u00ed FF MU (ELF) se V\u00e1m nab\u00edz\u00ed pom\u011brn\u011b pestr\u00e1 \u0161k\u00e1la mo\u017enost\u00ed, jak audiovizu\u00e1ln\u00ed materi\u00e1ly vytv\u00e1\u0159et, zve\u0159ej\u0148ovat a pou\u017e\u00edvat ve vlastn\u00ed v\u00fduce nebo t\u0159eba k propaga\u010dn\u00edm \u00fa\u010del\u016fm. M\u00e1m k dispozici n\u011bkolik soubor\u016f s videi, kter\u00e9 chci z\u00e1lohovat na jednom m\u00edst\u011b tak, abych k nim m\u011bl kdykoliv p\u0159\u00edstup. Toto je nejz\u00e1kladn\u011bj\u0161\u00ed zp\u016fsob vyu\u017eit\u00ed Medialu. Jednodu\u0161e nahrajte sv\u00e1 videa do Medialu a za\u0159a\u010fte je do kategorie podle toho, kdo by k nim m\u011bl m\u00edt p\u0159\u00edstup. Videa pak budete moci zhl\u00e9dnout p\u0159\u00edmo v Medialu, d\u00e1le je sd\u00edlet nebo si je z Medialu zase st\u00e1hnout. M\u00e1m k dispozici soubor s videem a chci jej um\u00edstit do sv\u00e9ho kurzu v Moodlu. Pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka Medial v HTML editoru Moodlu m\u016f\u017eete nahr\u00e1t video do Medialu a z\u00e1rove\u0148 jej vlo\u017eit do sv\u00e9ho kurzu, ani\u017e byste v\u016fbec opustili pracovn\u00ed prost\u0159ed\u00ed Moodlu. Chci zaznamenat svou p\u0159edn\u00e1\u0161ku a zve\u0159ejnit ji pro v\u0161echny studenty Filozofick\u00e9 fakulty. Pomoc\u00ed automatizovan\u00e9ho nahr\u00e1vac\u00edho syst\u00e9mu v u\u010debn\u00e1ch fakulty m\u016f\u017eete snadno zaznamenat sv\u00e9 p\u0159edn\u00e1\u0161ky. Nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed spust\u00edte a ukon\u010d\u00edte pouh\u00fdm stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka a hotov\u00fd z\u00e1znam se pot\u00e9 objev\u00ed ve Va\u0161\u00ed osobn\u00ed kategorii v Medialu. Video m\u016f\u017eete pot\u00e9 zve\u0159ejnit vybran\u00fdm skupin\u00e1m u\u017eivatel\u016f p\u0159\u00edmo na webu Medialu. Chci zaznamenat svou p\u0159edn\u00e1\u0161ku a zp\u0159\u00edstupnit ji v Moodlu pouze sv\u00fdm student\u016fm. Sv\u00e1 videa nemus\u00edte zve\u0159ej\u0148ovat. Sv\u00e9 osobn\u00ed a soukrom\u00e9 nahr\u00e1vky m\u016f\u017eete vlo\u017eit do kurzu v Moodlu , kde je budou moci zhl\u00e9dnout pouze studenti, kte\u0159\u00ed jsou v kurzu zapsan\u00ed. Na webu Medialu z\u016fstane Va\u0161e video nep\u0159\u00edstupn\u00e9. Chci nahr\u00e1t v\u00fdukov\u00fd materi\u00e1l s uk\u00e1zkou spr\u00e1vn\u00e9 v\u00fdslovnosti a zprost\u0159edkovat jej student\u016fm. Medial nejsou jenom videa \u2013 pracovat m\u016f\u017eete i se zvukov\u00fdmi nahr\u00e1vkami, kter\u00e9 m\u016f\u017eete tak\u00e9 po\u0159izovat pomoc\u00ed vlastn\u00edho mikrofonu . Chci nahr\u00e1t pr\u016fb\u011bh konference a zp\u0159\u00edstupnit jej \u0161irok\u00e9 ve\u0159ejnosti. Um\u00edst\u00edte-li z\u00e1znam do ve\u0159ejn\u00e9 kategorie , bude p\u0159\u00edstupn\u00fd v\u0161em n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016fm Medialu, v\u010detn\u011b neregistrovan\u00fdch host\u016f. Chci zaznamenat pr\u016fb\u011bh kulturn\u00ed akce a zp\u0159\u00edstupnit jej pouze jej\u00edm \u00fa\u010dastn\u00edk\u016fm. Video m\u016f\u017eete ponechat ve sv\u00e9 osobn\u00ed kategorii a konkr\u00e9tn\u00edm lidem na n\u011b poslat odkaz . Pouze lid\u00e9 s p\u0159\u00edm\u00fdm odkazem se k videu dostanou. Chci vytvo\u0159it v\u00fdukov\u00fd tutori\u00e1l se z\u00e1znamem plochy a um\u00edstit jej do sv\u00e9ho kurzu v Moodlu. Pomoc\u00ed n\u00e1stroje Techsmith Relay m\u016f\u017eete vytv\u00e1\u0159et v\u00fdukov\u00e9 tutori\u00e1ly se z\u00e1znamem plochy. Videa z Relaye se ulo\u017e\u00ed do Va\u0161\u00ed kategorie v Medialu, odkud je m\u016f\u017eete snadno vlo\u017eit do sv\u00e9ho kurzu. Chci zaznamenat intern\u00ed poradu na sv\u00e9m pracovi\u0161ti, zp\u0159\u00edstupnit ji pouze sv\u00fdm koleg\u016fm a z\u00e1znam rozd\u011blit do kapitol podle prob\u00edran\u00fdch bod\u016f. Um\u00edst\u00edte-li nahr\u00e1vku do zam\u011bstnaneck\u00e9 kategorie sv\u00e9ho pracovi\u0161t\u011b, uvid\u00ed ji v Medialu pouze zam\u011bstnanci tohoto pracovi\u0161t\u011b. U sv\u00fdch vide\u00ed tak\u00e9 m\u016f\u017eete nastavit kapitoly , kter\u00e9 umo\u017en\u00ed p\u0159esko\u010dit rovnou na konkr\u00e9tn\u00ed \u010das nahr\u00e1vky. Chci zaznamenat vystoupen\u00ed hostuj\u00edc\u00edho p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho, streamovat je p\u0159\u00edpadn\u00fdm z\u00e1jemc\u016fm \u017eiv\u011b a pot\u00e9 z\u00e1znam zve\u0159ejnit v kurzu v Moodlu. P\u0159i pou\u017eit\u00ed automatizovan\u00e9ho nahr\u00e1vac\u00edho syst\u00e9mu v u\u010debn\u00e1ch fakulty m\u016f\u017eete povolit, aby nahr\u00e1vanou p\u0159edn\u00e1\u0161ku mohli u\u017eivatel\u00e9 Medialu sledovat v p\u0159\u00edm\u00e9m p\u0159enosu \u2013 t\u0159eba i ze sv\u00e9ho domova. Po ukon\u010den\u00ed a zpracov\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu se nahr\u00e1vka objev\u00ed ve Va\u0161\u00ed kategorii v Medialu.","title":"Vyu\u017eit\u00ed Medialu"},{"location":"vyuziti-medialu/#vyuziti-medialu","text":"","title":"Vyu\u017eit\u00ed Medialu"},{"location":"vyuziti-medialu/#strucny-prehled","text":"Obr. 1: Zn\u00e1zorn\u011bn\u00ed vyu\u017eit\u00ed Medialu. Medial lze vyu\u017e\u00edvat jednodu\u0161e k z\u00e1lohov\u00e1n\u00ed a skladov\u00e1n\u00ed vide\u00ed a zvukov\u00fdch nahr\u00e1vek, kter\u00e9 souvis\u00ed s \u010dinnost\u00ed jednotliv\u00fdch pracovi\u0161\u0165 FF MU. Nab\u00edz\u00ed v\u0161ak i jin\u00e9 mo\u017enosti vyu\u017eit\u00ed, kter\u00e9 jsou je\u0161t\u011b roz\u0161\u00ed\u0159eny integrac\u00ed s dal\u0161\u00edmi e-learningov\u00fdmi syst\u00e9my filozofick\u00e9 fakulty. Obr. 1 zn\u00e1zor\u0148uje, jak m\u016f\u017eete do Medialu p\u0159id\u00e1vat obsah a jak\u00fdmi cestami m\u016f\u017eete tento obsah zprost\u0159edkovat ostatn\u00edm. Medi\u00e1ln\u00ed soubory: do Medialu lze nahr\u00e1t audio- a videosoubory b\u011b\u017en\u00fdch form\u00e1t\u016f jako jsou MP4, AVI, MP3, WAV a dal\u0161\u00ed. Pr\u016fvodce p\u0159id\u00e1v\u00e1n\u00edm obsahu spust\u00edte tla\u010d\u00edtkem Upload na hlavn\u00ed str\u00e1nce. Podrobn\u00fd n\u00e1vod najdete zde . Webkamera, mikrofon: d\u00edky Medialu m\u016f\u017eete snadno vytv\u00e1\u0159et vlastn\u00ed nahr\u00e1vky pomoc\u00ed webkamery nebo mikrofonu. Pou\u017e\u00edt m\u016f\u017eete t\u0159eba i kameru ve sv\u00e9m notebooku nebo \u2013 p\u0159es mobiln\u00ed verzi str\u00e1nek \u2013 fotoapar\u00e1t sv\u00e9ho tabletu \u010di telefonu. Podrobn\u00fd n\u00e1vod najdete zde . Z\u00e1znamy z u\u010deben: z\u00e1znamy po\u0159\u00edzen\u00e9 automatizovan\u00fdm nahr\u00e1vac\u00edm za\u0159\u00edzen\u00edm ve vybaven\u00fdch u\u010debn\u00e1ch se po ukon\u010den\u00ed nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed a zpracov\u00e1n\u00ed ode\u0161lou p\u0159\u00edmo do Va\u0161\u00ed osobn\u00ed kategorie v Medialu. V\u00fdukov\u00e9 tutori\u00e1ly: pomoc\u00ed n\u00e1stroje Techsmith Relay m\u016f\u017eete vytv\u00e1\u0159et pracovn\u00ed n\u00e1vody a v\u00fdukov\u00e9 tutori\u00e1ly nebo t\u0159eba komentovan\u00e9 v\u00fdukov\u00e9 prezentace. Hotov\u00e9 nahr\u00e1vky pak m\u016f\u017eete odeslat k ulo\u017een\u00ed p\u0159\u00edmo do Medialu. Kurzy v Moodlu: v neposledn\u00ed \u0159ad\u011b m\u016f\u017eete do Medialu p\u0159id\u00e1vat obsah p\u0159\u00edmo ze sv\u00fdch kurz\u016f v Moodlu. Takto m\u016f\u017eete vkl\u00e1dat medi\u00e1ln\u00ed soubory nebo vytv\u00e1\u0159et vlastn\u00ed nahr\u00e1vky. Popis propojen\u00ed obou syst\u00e9m\u016f naleznete zde , podrobn\u011bj\u0161\u00ed postup pak v tomto n\u00e1vodu . Jak m\u016f\u017eete obsah Medialu zve\u0159ejnit? Kurzy v Moodlu: obsah z Medialu m\u016f\u017eete snadno vkl\u00e1dat do sv\u00fdch kurz\u016f v Moodlu, z\u00e1rove\u0148 m\u016f\u017eete student\u016fm zadat, aby odevzd\u00e1vali vlastn\u00ed A/V nahr\u00e1vky z Medialu jako \u0159e\u0161en\u00ed \u00fakolu. Web Medialu: sv\u00e9 nahr\u00e1vky m\u016f\u017eete zve\u0159ejnit p\u0159\u00edmo na webu Medialu, p\u0159i\u010dem\u017e m\u016f\u017eete ovlivnit, kdo je bude moci zhl\u00e9dnout. Z webu Medialu m\u016f\u017eete sv\u00e1 videa tak\u00e9 nasd\u00edlet jin\u00fdm osob\u00e1m, na jin\u00e9 weby nebo si je st\u00e1hnout k sob\u011b do po\u010d\u00edta\u010de. Podrobn\u00fd n\u00e1vod najdete zde . \u017div\u00fd p\u0159enos: p\u0159edn\u00e1\u0161ky z u\u010deben v mohou b\u00fdt i \u017eiv\u011b vys\u00edl\u00e1ny, tak\u017ee je konkr\u00e9tn\u00ed u\u017eivatel\u00e9 (p\u0159\u00edpadn\u011b ve\u0159ejnost) mohou sledovat p\u0159\u00edmo na webu Medialu. Pokud chcete t\u00e9to mo\u017enosti vyu\u017e\u00edt, kontaktujte n\u00e1s s dostate\u010dn\u00fdm p\u0159edstihem, v\u0161e pot\u0159ebn\u00e9 pro V\u00e1s za\u0159\u00edd\u00edme, vysv\u011btl\u00edme v\u00e1m cel\u00fd postup a budeme k dispozici p\u0159i spu\u0161t\u011bn\u00ed p\u0159enosu p\u0159\u00edmo v u\u010debn\u011b.","title":"Stru\u010dn\u00fd p\u0159ehled"},{"location":"vyuziti-medialu/#scenare-uziti","text":"Nenapad\u00e1 V\u00e1s, jak byste mohli Medial (a video nahr\u00e1vky obecn\u011b) vyu\u017e\u00edt? Pro inspiraci nab\u00edz\u00edme alespo\u0148 n\u011bkolik obvykl\u00fdch sc\u00e9n\u00e1\u0159\u016f u\u017eit\u00ed. Seznam by samoz\u0159ejm\u011b mohl pokra\u010dovat \u2013 nezapome\u0148te, \u017ee d\u00edky propojen\u00ed Medialu s dal\u0161\u00edmi sou\u010d\u00e1stmi e-learningov\u00e9ho prost\u0159ed\u00ed FF MU (ELF) se V\u00e1m nab\u00edz\u00ed pom\u011brn\u011b pestr\u00e1 \u0161k\u00e1la mo\u017enost\u00ed, jak audiovizu\u00e1ln\u00ed materi\u00e1ly vytv\u00e1\u0159et, zve\u0159ej\u0148ovat a pou\u017e\u00edvat ve vlastn\u00ed v\u00fduce nebo t\u0159eba k propaga\u010dn\u00edm \u00fa\u010del\u016fm. M\u00e1m k dispozici n\u011bkolik soubor\u016f s videi, kter\u00e9 chci z\u00e1lohovat na jednom m\u00edst\u011b tak, abych k nim m\u011bl kdykoliv p\u0159\u00edstup. Toto je nejz\u00e1kladn\u011bj\u0161\u00ed zp\u016fsob vyu\u017eit\u00ed Medialu. Jednodu\u0161e nahrajte sv\u00e1 videa do Medialu a za\u0159a\u010fte je do kategorie podle toho, kdo by k nim m\u011bl m\u00edt p\u0159\u00edstup. Videa pak budete moci zhl\u00e9dnout p\u0159\u00edmo v Medialu, d\u00e1le je sd\u00edlet nebo si je z Medialu zase st\u00e1hnout. M\u00e1m k dispozici soubor s videem a chci jej um\u00edstit do sv\u00e9ho kurzu v Moodlu. Pomoc\u00ed tla\u010d\u00edtka Medial v HTML editoru Moodlu m\u016f\u017eete nahr\u00e1t video do Medialu a z\u00e1rove\u0148 jej vlo\u017eit do sv\u00e9ho kurzu, ani\u017e byste v\u016fbec opustili pracovn\u00ed prost\u0159ed\u00ed Moodlu. Chci zaznamenat svou p\u0159edn\u00e1\u0161ku a zve\u0159ejnit ji pro v\u0161echny studenty Filozofick\u00e9 fakulty. Pomoc\u00ed automatizovan\u00e9ho nahr\u00e1vac\u00edho syst\u00e9mu v u\u010debn\u00e1ch fakulty m\u016f\u017eete snadno zaznamenat sv\u00e9 p\u0159edn\u00e1\u0161ky. Nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed spust\u00edte a ukon\u010d\u00edte pouh\u00fdm stisknut\u00edm tla\u010d\u00edtka a hotov\u00fd z\u00e1znam se pot\u00e9 objev\u00ed ve Va\u0161\u00ed osobn\u00ed kategorii v Medialu. Video m\u016f\u017eete pot\u00e9 zve\u0159ejnit vybran\u00fdm skupin\u00e1m u\u017eivatel\u016f p\u0159\u00edmo na webu Medialu. Chci zaznamenat svou p\u0159edn\u00e1\u0161ku a zp\u0159\u00edstupnit ji v Moodlu pouze sv\u00fdm student\u016fm. Sv\u00e1 videa nemus\u00edte zve\u0159ej\u0148ovat. Sv\u00e9 osobn\u00ed a soukrom\u00e9 nahr\u00e1vky m\u016f\u017eete vlo\u017eit do kurzu v Moodlu , kde je budou moci zhl\u00e9dnout pouze studenti, kte\u0159\u00ed jsou v kurzu zapsan\u00ed. Na webu Medialu z\u016fstane Va\u0161e video nep\u0159\u00edstupn\u00e9. Chci nahr\u00e1t v\u00fdukov\u00fd materi\u00e1l s uk\u00e1zkou spr\u00e1vn\u00e9 v\u00fdslovnosti a zprost\u0159edkovat jej student\u016fm. Medial nejsou jenom videa \u2013 pracovat m\u016f\u017eete i se zvukov\u00fdmi nahr\u00e1vkami, kter\u00e9 m\u016f\u017eete tak\u00e9 po\u0159izovat pomoc\u00ed vlastn\u00edho mikrofonu . Chci nahr\u00e1t pr\u016fb\u011bh konference a zp\u0159\u00edstupnit jej \u0161irok\u00e9 ve\u0159ejnosti. Um\u00edst\u00edte-li z\u00e1znam do ve\u0159ejn\u00e9 kategorie , bude p\u0159\u00edstupn\u00fd v\u0161em n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016fm Medialu, v\u010detn\u011b neregistrovan\u00fdch host\u016f. Chci zaznamenat pr\u016fb\u011bh kulturn\u00ed akce a zp\u0159\u00edstupnit jej pouze jej\u00edm \u00fa\u010dastn\u00edk\u016fm. Video m\u016f\u017eete ponechat ve sv\u00e9 osobn\u00ed kategorii a konkr\u00e9tn\u00edm lidem na n\u011b poslat odkaz . Pouze lid\u00e9 s p\u0159\u00edm\u00fdm odkazem se k videu dostanou. Chci vytvo\u0159it v\u00fdukov\u00fd tutori\u00e1l se z\u00e1znamem plochy a um\u00edstit jej do sv\u00e9ho kurzu v Moodlu. Pomoc\u00ed n\u00e1stroje Techsmith Relay m\u016f\u017eete vytv\u00e1\u0159et v\u00fdukov\u00e9 tutori\u00e1ly se z\u00e1znamem plochy. Videa z Relaye se ulo\u017e\u00ed do Va\u0161\u00ed kategorie v Medialu, odkud je m\u016f\u017eete snadno vlo\u017eit do sv\u00e9ho kurzu. Chci zaznamenat intern\u00ed poradu na sv\u00e9m pracovi\u0161ti, zp\u0159\u00edstupnit ji pouze sv\u00fdm koleg\u016fm a z\u00e1znam rozd\u011blit do kapitol podle prob\u00edran\u00fdch bod\u016f. Um\u00edst\u00edte-li nahr\u00e1vku do zam\u011bstnaneck\u00e9 kategorie sv\u00e9ho pracovi\u0161t\u011b, uvid\u00ed ji v Medialu pouze zam\u011bstnanci tohoto pracovi\u0161t\u011b. U sv\u00fdch vide\u00ed tak\u00e9 m\u016f\u017eete nastavit kapitoly , kter\u00e9 umo\u017en\u00ed p\u0159esko\u010dit rovnou na konkr\u00e9tn\u00ed \u010das nahr\u00e1vky. Chci zaznamenat vystoupen\u00ed hostuj\u00edc\u00edho p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho, streamovat je p\u0159\u00edpadn\u00fdm z\u00e1jemc\u016fm \u017eiv\u011b a pot\u00e9 z\u00e1znam zve\u0159ejnit v kurzu v Moodlu. P\u0159i pou\u017eit\u00ed automatizovan\u00e9ho nahr\u00e1vac\u00edho syst\u00e9mu v u\u010debn\u00e1ch fakulty m\u016f\u017eete povolit, aby nahr\u00e1vanou p\u0159edn\u00e1\u0161ku mohli u\u017eivatel\u00e9 Medialu sledovat v p\u0159\u00edm\u00e9m p\u0159enosu \u2013 t\u0159eba i ze sv\u00e9ho domova. Po ukon\u010den\u00ed a zpracov\u00e1n\u00ed z\u00e1znamu se nahr\u00e1vka objev\u00ed ve Va\u0161\u00ed kategorii v Medialu.","title":"Sc\u00e9n\u00e1\u0159e u\u017eit\u00ed"},{"location":"zakladni-orientace-v-medialu/","text":"Z\u00e1kladn\u00ed orientace \u00b6 P\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu \u00b6 Pro p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed klikn\u011bte na tla\u010d\u00edtko \u201cSign in\u201d v prav\u00e9m horn\u00edm rohu domovsk\u00e9 str\u00e1nky Medialu. Na\u010dte se V\u00e1m p\u0159ihla\u0161ovac\u00ed formul\u00e1\u0159 \u2013 jako p\u0159ihla\u0161ovac\u00ed \u00fadaje pou\u017eijte sv\u00e9 U\u010cO (kolonka \u201cUsername\u201d) a sekund\u00e1rn\u00ed heslo (kolonka \u201cPassword\u201d). P\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed potvrd\u00edte tla\u010d\u00edtkem \u201cLogin\u201d. Obr. 1: P\u0159ihla\u0161ovac\u00ed dialog Po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed budete moci do Medialu p\u0159id\u00e1vat vlastn\u00ed obsah. V z\u00e1vislosti na pr\u00e1vech Va\u0161eho \u00fa\u010dtu z\u00edsk\u00e1te tak\u00e9 p\u0159\u00edstup k nahr\u00e1vk\u00e1m, kter\u00e9 nejsou ve\u0159ejn\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e9, jako nap\u0159. k zam\u011bstnaneck\u00fdm vide\u00edm sv\u00e9ho pracovi\u0161t\u011b nebo vide\u00edm ve sv\u00e9 osobn\u00ed kategorii. Pozor! P\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu je umo\u017en\u011bno pouze zam\u011bstnanc\u016fm a student\u016fm Filozofick\u00e9 fakulty a u\u017eivatel\u016fm spolupracuj\u00edc\u00edch pracovi\u0161\u0165 v r\u00e1mci MU. Zam\u011bstnanci a studenti jin\u00fdch fakult a pracovi\u0161\u0165 MU mohou v p\u0159\u00edpad\u011b z\u00e1jmu o vyu\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed syst\u00e9mu kontaktovat spr\u00e1vce syst\u00e9mu . Knihovna m\u00e9di\u00ed a Spr\u00e1va m\u00e9di\u00ed \u00b6 Pracovn\u00ed prost\u0159ed\u00ed Medialu tvo\u0159\u00ed dva propojen\u00e9 syst\u00e9my, mezi nimi\u017e m\u016f\u017eete p\u0159i pr\u00e1ci libovoln\u011b p\u0159ech\u00e1zet. V r\u00e1mci ka\u017ed\u00e9ho z nich je mo\u017en\u00e9 prov\u00e1d\u011bt r\u016fzn\u00e9 akce, oba jsou tak\u00e9 vizu\u00e1ln\u011b odli\u0161eny. Obr. 2: Z\u00e1hlav\u00ed knihovny vide\u00ed a spr\u00e1vy vide\u00ed Knihovna m\u00e9di\u00ed umo\u017e\u0148uje proch\u00e1zet, vyhled\u00e1vat a zobrazovat obsah ulo\u017een\u00fd v Medialu. Je p\u0159\u00edstupn\u00e1 v\u0161em n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016fm webu v\u010detn\u011b nep\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fdch host\u016f, ov\u0161em a\u017e po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed v n\u00ed naleznete i videa z neve\u0159ejn\u00fdch kategori\u00ed, ke kter\u00fdm m\u00e1te p\u0159\u00edstup. Spr\u00e1va m\u00e9di\u00ed umo\u017e\u0148uje obsah do Medialu p\u0159id\u00e1vat a spravovat jej. Toto rozhran\u00ed je p\u0159\u00edstupn\u00e9 pouze p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fdm u\u017eivatel\u016fm. Z knihovny vide\u00ed se do rozhran\u00ed pro spr\u00e1vu dostanete pomoc\u00ed volby \u201cMy Content\u201d v rozbalovac\u00ed nab\u00eddce My Account . Ze spr\u00e1vy vide\u00ed se zp\u011bt do knihovny dostanete p\u0159es tla\u010d\u00edtko \u201cHome\u201d v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b. Navigace v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed \u00b6 Po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu se ocitnete na domovsk\u00e9 str\u00e1nce knihovny m\u00e9di\u00ed. Naleznete zde z\u00e1kladn\u00ed prvky pro proch\u00e1zen\u00ed obsahu knihovny. Obr. 3: Domovsk\u00e1 str\u00e1nka knihovny vide\u00ed Naviga\u010dn\u00ed li\u0161ta : obsahuje odkazy na n\u011bkter\u00e9 kl\u00ed\u010dov\u00e9 str\u00e1nky Medialu Dom\u016f : ikona dome\u010dku vede zp\u011bt na domovskou str\u00e1nku knihovny m\u00e9di\u00ed Upload : otev\u0159e rozhran\u00ed pro p\u0159id\u00e1v\u00e1n\u00ed obsahu Search : otev\u0159e pole pro vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed Help : obsahuje z\u00e1kladn\u00ed n\u00e1pov\u011bdu pro Medial My account : zobraz\u00ed nab\u00eddku ke spr\u00e1v\u011b u\u017eivatelsk\u00e9ho obsahu Kategorie (Categories): nejsou prim\u00e1rn\u011b zobrazeny a je t\u0159eba rozkliknout \u0161ipku Soupis vide\u00ed : domovsk\u00e1 str\u00e1nka zobrazuje aktu\u00e1ln\u011b dostupn\u00e1 videa; na hlavn\u00ed str\u00e1nce se zobrazuj\u00ed n\u011bkter\u00e9 v\u00fdb\u011brov\u00e9 seznamy jako Naposledy p\u0159idan\u00e9 (Latest Added), Nejp\u0159ehr\u00e1van\u011bj\u0161\u00ed (Most Played) a N\u00e1hodn\u00fd v\u00fdb\u011br (Random) Odkazy (Links): na konci domovsk\u00e9 str\u00e1nky se nach\u00e1z\u00ed sekce s u\u017eite\u010dn\u00fdmi odkazy na jin\u00e9 weby Hled\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vek \u00b6 Obr. 4 : Vyhled\u00e1vac\u00ed pole s aktivn\u00edm na\u0161ept\u00e1v\u00e1n\u00edm Pro vyhled\u00e1n\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed nahr\u00e1vky pou\u017eijte vyhled\u00e1vac\u00ed pole v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b. Zadan\u00fd text bude vyhled\u00e1n v n\u00e1zvech a popisc\u00edch nahr\u00e1vek, v kl\u00ed\u010dov\u00fdch slovech, n\u00e1zvech kapitol a tak\u00e9 ve jm\u00e9nech autor\u016f. Vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed pracuje s funkc\u00ed na\u0161ept\u00e1v\u00e1n\u00ed \u2013 ji\u017e p\u0159i zad\u00e1v\u00e1n\u00ed dotazu V\u00e1m tedy Medial uk\u00e1\u017ee n\u00e1vrhy odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed Va\u0161emu dotazu. Pro vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed pomoc\u00ed ne\u00fapln\u00fdch slov je t\u0159eba pou\u017e\u00edt z\u00e1stupn\u00fd znak * (nap\u0159. \u201cst\u0159edov\u011b*\u201d dohled\u00e1 v\u00fdrazy \u201cst\u0159edov\u011bk\u201d, \u201cst\u0159edov\u011bc\u00ed\u201d apod.). Filtrov\u00e1n\u00ed obsahu \u00b6 Obr. 5: Sloupec s pou\u017eiteln\u00fdmi filtry Filtrov\u00e1n\u00ed V\u00e1m umo\u017en\u00ed zobrazit v seznamu vide\u00ed pouze ta, kter\u00e1 V\u00e1s zaj\u00edmaj\u00ed. Obsah Medialu lze filtrovat podle t\u0159\u00ed polo\u017eek: kategori\u00ed a podkategori\u00ed , autor\u016f a tag\u016f . Jednotliv\u00e9 polo\u017eky lze vz\u00e1jemn\u011b kombinovat, v r\u00e1mci ka\u017ed\u00e9 z nich m\u016f\u017eete ov\u0161em nastavit jen jedin\u00fd filtr. M\u016f\u017eete si tedy zobrazit nap\u0159\u00edklad v\u0161echna videa nahran\u00e1 konkr\u00e9tn\u00edm u\u017eivatelem v r\u00e1mci ur\u010dit\u00e9 podkategorie, nelze v\u0161ak u\u017e zobrazit obsah dvou podkategori\u00ed najednou. Pou\u017eit\u00fd filtr kategorie se zobraz\u00ed v horn\u00ed \u010d\u00e1sti str\u00e1nky. Seznam pou\u017eiteln\u00fdch filtr\u016f se p\u0159izp\u016fsobuje tomu, kter\u00e9 filtry ji\u017e m\u00e1te aktivovan\u00e9: pokud tedy zvol\u00edte jako filtr ur\u010ditou podkategorii, zobraz\u00ed se V\u00e1m v nab\u00eddce tag\u016f pouze ty, kter\u00e9 jsou v dan\u00e9 podkategorii u\u017eity. Chcete-li n\u011bkter\u00fd aktivn\u00ed filtr zru\u0161it, sta\u010d\u00ed kliknout na ikonku \u010derven\u00e9ho k\u0159\u00ed\u017eku u jeho n\u00e1zvu. \u010cast\u00e9 dotazy (FAQ) \u00b6 Je mo\u017en\u00e9 m\u00edt u\u017eivatelsk\u00e9 rozhran\u00ed v \u010de\u0161tin\u011b? \u010ce\u0161tina prozat\u00edm nen\u00ed mezi jazyky, kter\u00e9 Medial podporuje, do budoucna v\u0161ak pl\u00e1nujeme u\u017eivatelsk\u00e9 rozhran\u00ed do \u010de\u0161tiny p\u0159elo\u017eit.","title":"Z\u00e1kladn\u00ed orientace"},{"location":"zakladni-orientace-v-medialu/#zakladni-orientace","text":"","title":"Z\u00e1kladn\u00ed orientace"},{"location":"zakladni-orientace-v-medialu/#prihlaseni-do-medialu","text":"Pro p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed klikn\u011bte na tla\u010d\u00edtko \u201cSign in\u201d v prav\u00e9m horn\u00edm rohu domovsk\u00e9 str\u00e1nky Medialu. Na\u010dte se V\u00e1m p\u0159ihla\u0161ovac\u00ed formul\u00e1\u0159 \u2013 jako p\u0159ihla\u0161ovac\u00ed \u00fadaje pou\u017eijte sv\u00e9 U\u010cO (kolonka \u201cUsername\u201d) a sekund\u00e1rn\u00ed heslo (kolonka \u201cPassword\u201d). P\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed potvrd\u00edte tla\u010d\u00edtkem \u201cLogin\u201d. Obr. 1: P\u0159ihla\u0161ovac\u00ed dialog Po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed budete moci do Medialu p\u0159id\u00e1vat vlastn\u00ed obsah. V z\u00e1vislosti na pr\u00e1vech Va\u0161eho \u00fa\u010dtu z\u00edsk\u00e1te tak\u00e9 p\u0159\u00edstup k nahr\u00e1vk\u00e1m, kter\u00e9 nejsou ve\u0159ejn\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e9, jako nap\u0159. k zam\u011bstnaneck\u00fdm vide\u00edm sv\u00e9ho pracovi\u0161t\u011b nebo vide\u00edm ve sv\u00e9 osobn\u00ed kategorii. Pozor! P\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu je umo\u017en\u011bno pouze zam\u011bstnanc\u016fm a student\u016fm Filozofick\u00e9 fakulty a u\u017eivatel\u016fm spolupracuj\u00edc\u00edch pracovi\u0161\u0165 v r\u00e1mci MU. Zam\u011bstnanci a studenti jin\u00fdch fakult a pracovi\u0161\u0165 MU mohou v p\u0159\u00edpad\u011b z\u00e1jmu o vyu\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed syst\u00e9mu kontaktovat spr\u00e1vce syst\u00e9mu .","title":"P\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu"},{"location":"zakladni-orientace-v-medialu/#knihovna-medii-a-sprava-medii","text":"Pracovn\u00ed prost\u0159ed\u00ed Medialu tvo\u0159\u00ed dva propojen\u00e9 syst\u00e9my, mezi nimi\u017e m\u016f\u017eete p\u0159i pr\u00e1ci libovoln\u011b p\u0159ech\u00e1zet. V r\u00e1mci ka\u017ed\u00e9ho z nich je mo\u017en\u00e9 prov\u00e1d\u011bt r\u016fzn\u00e9 akce, oba jsou tak\u00e9 vizu\u00e1ln\u011b odli\u0161eny. Obr. 2: Z\u00e1hlav\u00ed knihovny vide\u00ed a spr\u00e1vy vide\u00ed Knihovna m\u00e9di\u00ed umo\u017e\u0148uje proch\u00e1zet, vyhled\u00e1vat a zobrazovat obsah ulo\u017een\u00fd v Medialu. Je p\u0159\u00edstupn\u00e1 v\u0161em n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016fm webu v\u010detn\u011b nep\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fdch host\u016f, ov\u0161em a\u017e po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed v n\u00ed naleznete i videa z neve\u0159ejn\u00fdch kategori\u00ed, ke kter\u00fdm m\u00e1te p\u0159\u00edstup. Spr\u00e1va m\u00e9di\u00ed umo\u017e\u0148uje obsah do Medialu p\u0159id\u00e1vat a spravovat jej. Toto rozhran\u00ed je p\u0159\u00edstupn\u00e9 pouze p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fdm u\u017eivatel\u016fm. Z knihovny vide\u00ed se do rozhran\u00ed pro spr\u00e1vu dostanete pomoc\u00ed volby \u201cMy Content\u201d v rozbalovac\u00ed nab\u00eddce My Account . Ze spr\u00e1vy vide\u00ed se zp\u011bt do knihovny dostanete p\u0159es tla\u010d\u00edtko \u201cHome\u201d v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b.","title":"Knihovna m\u00e9di\u00ed a Spr\u00e1va m\u00e9di\u00ed"},{"location":"zakladni-orientace-v-medialu/#navigace-v-knihovne-medii","text":"Po p\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed do Medialu se ocitnete na domovsk\u00e9 str\u00e1nce knihovny m\u00e9di\u00ed. Naleznete zde z\u00e1kladn\u00ed prvky pro proch\u00e1zen\u00ed obsahu knihovny. Obr. 3: Domovsk\u00e1 str\u00e1nka knihovny vide\u00ed Naviga\u010dn\u00ed li\u0161ta : obsahuje odkazy na n\u011bkter\u00e9 kl\u00ed\u010dov\u00e9 str\u00e1nky Medialu Dom\u016f : ikona dome\u010dku vede zp\u011bt na domovskou str\u00e1nku knihovny m\u00e9di\u00ed Upload : otev\u0159e rozhran\u00ed pro p\u0159id\u00e1v\u00e1n\u00ed obsahu Search : otev\u0159e pole pro vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed Help : obsahuje z\u00e1kladn\u00ed n\u00e1pov\u011bdu pro Medial My account : zobraz\u00ed nab\u00eddku ke spr\u00e1v\u011b u\u017eivatelsk\u00e9ho obsahu Kategorie (Categories): nejsou prim\u00e1rn\u011b zobrazeny a je t\u0159eba rozkliknout \u0161ipku Soupis vide\u00ed : domovsk\u00e1 str\u00e1nka zobrazuje aktu\u00e1ln\u011b dostupn\u00e1 videa; na hlavn\u00ed str\u00e1nce se zobrazuj\u00ed n\u011bkter\u00e9 v\u00fdb\u011brov\u00e9 seznamy jako Naposledy p\u0159idan\u00e9 (Latest Added), Nejp\u0159ehr\u00e1van\u011bj\u0161\u00ed (Most Played) a N\u00e1hodn\u00fd v\u00fdb\u011br (Random) Odkazy (Links): na konci domovsk\u00e9 str\u00e1nky se nach\u00e1z\u00ed sekce s u\u017eite\u010dn\u00fdmi odkazy na jin\u00e9 weby","title":"Navigace v knihovn\u011b m\u00e9di\u00ed"},{"location":"zakladni-orientace-v-medialu/#hledani-nahravek","text":"Obr. 4 : Vyhled\u00e1vac\u00ed pole s aktivn\u00edm na\u0161ept\u00e1v\u00e1n\u00edm Pro vyhled\u00e1n\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed nahr\u00e1vky pou\u017eijte vyhled\u00e1vac\u00ed pole v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b. Zadan\u00fd text bude vyhled\u00e1n v n\u00e1zvech a popisc\u00edch nahr\u00e1vek, v kl\u00ed\u010dov\u00fdch slovech, n\u00e1zvech kapitol a tak\u00e9 ve jm\u00e9nech autor\u016f. Vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed pracuje s funkc\u00ed na\u0161ept\u00e1v\u00e1n\u00ed \u2013 ji\u017e p\u0159i zad\u00e1v\u00e1n\u00ed dotazu V\u00e1m tedy Medial uk\u00e1\u017ee n\u00e1vrhy odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed Va\u0161emu dotazu. Pro vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed pomoc\u00ed ne\u00fapln\u00fdch slov je t\u0159eba pou\u017e\u00edt z\u00e1stupn\u00fd znak * (nap\u0159. \u201cst\u0159edov\u011b*\u201d dohled\u00e1 v\u00fdrazy \u201cst\u0159edov\u011bk\u201d, \u201cst\u0159edov\u011bc\u00ed\u201d apod.).","title":"Hled\u00e1n\u00ed nahr\u00e1vek"},{"location":"zakladni-orientace-v-medialu/#filtrovani-obsahu","text":"Obr. 5: Sloupec s pou\u017eiteln\u00fdmi filtry Filtrov\u00e1n\u00ed V\u00e1m umo\u017en\u00ed zobrazit v seznamu vide\u00ed pouze ta, kter\u00e1 V\u00e1s zaj\u00edmaj\u00ed. Obsah Medialu lze filtrovat podle t\u0159\u00ed polo\u017eek: kategori\u00ed a podkategori\u00ed , autor\u016f a tag\u016f . Jednotliv\u00e9 polo\u017eky lze vz\u00e1jemn\u011b kombinovat, v r\u00e1mci ka\u017ed\u00e9 z nich m\u016f\u017eete ov\u0161em nastavit jen jedin\u00fd filtr. M\u016f\u017eete si tedy zobrazit nap\u0159\u00edklad v\u0161echna videa nahran\u00e1 konkr\u00e9tn\u00edm u\u017eivatelem v r\u00e1mci ur\u010dit\u00e9 podkategorie, nelze v\u0161ak u\u017e zobrazit obsah dvou podkategori\u00ed najednou. Pou\u017eit\u00fd filtr kategorie se zobraz\u00ed v horn\u00ed \u010d\u00e1sti str\u00e1nky. Seznam pou\u017eiteln\u00fdch filtr\u016f se p\u0159izp\u016fsobuje tomu, kter\u00e9 filtry ji\u017e m\u00e1te aktivovan\u00e9: pokud tedy zvol\u00edte jako filtr ur\u010ditou podkategorii, zobraz\u00ed se V\u00e1m v nab\u00eddce tag\u016f pouze ty, kter\u00e9 jsou v dan\u00e9 podkategorii u\u017eity. Chcete-li n\u011bkter\u00fd aktivn\u00ed filtr zru\u0161it, sta\u010d\u00ed kliknout na ikonku \u010derven\u00e9ho k\u0159\u00ed\u017eku u jeho n\u00e1zvu.","title":"Filtrov\u00e1n\u00ed obsahu"},{"location":"zakladni-orientace-v-medialu/#caste-dotazy-faq","text":"Je mo\u017en\u00e9 m\u00edt u\u017eivatelsk\u00e9 rozhran\u00ed v \u010de\u0161tin\u011b? \u010ce\u0161tina prozat\u00edm nen\u00ed mezi jazyky, kter\u00e9 Medial podporuje, do budoucna v\u0161ak pl\u00e1nujeme u\u017eivatelsk\u00e9 rozhran\u00ed do \u010de\u0161tiny p\u0159elo\u017eit.","title":"\u010cast\u00e9 dotazy (FAQ)"},{"location":"zivy-prenos-live-stream/","text":"\u017div\u00fd p\u0159enos (Live Stream) \u00b6 Co je to streamov\u00e1n\u00ed a jak funguje? \u00b6 Obr. 1: Sch\u00e9ma streamov\u00e1n\u00ed: z u\u010debny na elektronick\u00e1 za\u0159\u00edzen\u00ed V u\u010debn\u00e1ch vybaven\u00fdch automatizovan\u00fdm nahr\u00e1vac\u00edm syst\u00e9mem m\u016f\u017eete sv\u00e9 p\u0159edn\u00e1\u0161ky nejen zaznamen\u00e1vat, ale tak\u00e9 streamovat p\u0159es internet. Streamov\u00e1n\u00ed m\u016f\u017eete ch\u00e1pat jako \u017eiv\u00e9 vys\u00edl\u00e1n\u00ed, d\u00edky kter\u00e9mu je mo\u017en\u00e9 d\u011bn\u00ed v u\u010debn\u011b sledovat i online. Svou p\u0159edn\u00e1\u0161ku tak m\u016f\u017eete zprost\u0159edkovat i lidem, kte\u0159\u00ed by se j\u00ed nap\u0159. z kapacitn\u00edch d\u016fvod\u016f nemohli z\u00fa\u010dastnit osobn\u011b. Pot\u0159ebnou technikou pro streamov\u00e1n\u00ed v sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b disponuj\u00ed u\u010debny v budov\u00e1ch Carly (A a B2). Streamovan\u00e9 video vypad\u00e1 stejn\u011b jako z\u00e1znam z u\u010debny (viz obr. 2). P\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho sn\u00edm\u00e1 kamera napevno um\u00edst\u011bn\u00e1 v u\u010debn\u011b. Pokud je zapnut\u00fd projektor, vkl\u00e1d\u00e1 se prom\u00edtan\u00fd obraz p\u0159\u00edmo do videa, tak\u017ee je zaji\u0161t\u011bna dobr\u00e1 \u010ditelnost prezentac\u00ed a dal\u0161\u00edch podp\u016frn\u00fdch materi\u00e1l\u016f. Aby byl p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed dob\u0159e sly\u0161et, doporu\u010dujeme pou\u017e\u00edt n\u011bkter\u00fd z mikrofon\u016f um\u00edst\u011bn\u00fdch v kated\u0159e. Obr. 2: Video s \u017eiv\u00fdm p\u0159enosem Co je t\u0159eba za\u0159\u00eddit? \u00b6 Na rozd\u00edl od z\u00e1znamu, kter\u00fd mohou obslou\u017eit sami vyu\u010duj\u00edc\u00ed, nastavuj\u00ed streamov\u00e1n\u00ed z u\u010deben pracovn\u00edci Kancel\u00e1\u0159e e-learningu FF MU. Pokud chcete vyu\u017e\u00edt mo\u017enosti \u017eiv\u00e9ho p\u0159enosu, sta\u010d\u00ed s dostate\u010dn\u00fdm p\u0159edstihem (alespo\u0148 t\u0159i dny p\u0159edem) napsat e-mail na elf@phil.muni.cz , a my pro V\u00e1s v\u0161e pot\u0159ebn\u00e9 nastav\u00edme. V e-mailu nezapome\u0148te uv\u00e9st p\u0159edev\u0161\u00edm kdy a ve kter\u00e9 u\u010debn\u011b se bude p\u0159edn\u00e1\u0161ka konat a p\u0159esn\u00fd \u010das, po kter\u00fd m\u00e1 b\u00fdt stream k dispozici. Pokud budete cht\u00edt, m\u016f\u017eete n\u00e1m poslat i kr\u00e1tk\u00fd doprovodn\u00fd text a n\u00e1hledov\u00fd obr\u00e1zek, kter\u00fd ke streamu p\u0159ipoj\u00edme a kter\u00fd p\u0159\u00edpadn\u00fdm div\u00e1k\u016fm usnadn\u00ed orientaci.. Jak stream sledovat? \u00b6 \u017div\u00e9 p\u0159enosy z u\u010deben lze sledovat v r\u00e1mci fakultn\u00ed knihovny m\u00e9di\u00ed Medial . Jsou-li n\u011bjak\u00e9 streamy k dispozici, objev\u00ed se v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b Medialu tla\u010d\u00edtko \u201cLive Now!\u201d, pomoc\u00ed n\u011bj\u017e se dostanete na seznam dostupn\u00fdch p\u0159enos\u016f. Pozn\u00e1mka. Pokud je v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b m\u00edsto tla\u010d\u00edtka \u201cLive Now!\u201d pouze \u201cLive\u201d, znamen\u00e1 to, \u017ee jsou n\u011bkter\u00e9 p\u0159enosy napl\u00e1novan\u00e9, ale moment\u00e1ln\u011b \u017e\u00e1dn\u00fd neprob\u00edh\u00e1. Obr. 3: Tla\u010d\u00edtko \"Live Now!\" zobraz\u00ed seznam dostupn\u00fdch stream\u016f Jednotliv\u00e9 p\u0159enosy jsou pojmenov\u00e1ny podle u\u010debny, ze kter\u00e9 jsou vys\u00edl\u00e1ny. Orientovat se m\u016f\u017eete tak\u00e9 podle \u010dasu, na kter\u00fd je streamov\u00e1n\u00ed napl\u00e1nov\u00e1no, nebo podle n\u00e1hledov\u00e9ho obr\u00e1zku, pokud je p\u0159ipojen. V\u00fdb\u011brem konkr\u00e9tn\u00edho streamu spust\u00edte jeho p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed. Sekce \u201cScheduled This Month\u201d (\u201cNapl\u00e1nov\u00e1no na tento m\u011bs\u00edc\u201d) obsahuje p\u0159enosy, kter\u00e9 jsou napl\u00e1novan\u00e9, ale zat\u00edm nedostupn\u00e9. U ka\u017ed\u00e9ho z nich najdete informaci o tom, od kdy do kdy bude p\u0159\u00edstupn\u00fd. Obr. 4: Seznam dostupn\u00fdch a napl\u00e1novan\u00fdch stream\u016f Pr\u00e1v\u011b prob\u00edhaj\u00edc\u00ed stream Ozna\u010den\u00ed u\u010debny, ze kter\u00e9 je p\u0159enos vys\u00edl\u00e1n \u010cas, po kter\u00fd bude stream dostupn\u00fd Napl\u00e1novan\u00fd stream (bez n\u00e1hledov\u00e9ho obr\u00e1zku) Napl\u00e1novan\u00fd stream (s n\u00e1hledov\u00fdm obr\u00e1zkem) Stream je p\u0159\u00edstupn\u00fd v\u0161em n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016fm Medialu, tedy i nep\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fdm host\u016fm. \u010cast\u00e9 dotazy (FAQ) \u00b6 V naviga\u010dn\u00edm panelu nen\u00ed tla\u010d\u00edtko Live ani Live Now! P\u0159enos z\u0159ejm\u011b je\u0161t\u011b nen\u00ed nastaven\u00fd. M\u00edsto streamu se mi zobrazuje n\u00e1pis \u201cThis live channel is not currently available.\u201d Stream v t\u00e9to chv\u00edli nen\u00ed p\u0159\u00edstupn\u00fd. P\u0159esn\u00fd \u010das p\u0159enosu zjist\u00edte na str\u00e1nce se seznamem p\u0159enos\u016f. M\u00edsto streamu se mi zobrazuje n\u00e1pis \u201cThis video is secured and not currently available to you.\u201d Ke sledov\u00e1n\u00ed p\u0159enosu nem\u00e1te dostate\u010dn\u00e1 opr\u00e1vn\u011bn\u00ed. Zkuste se p\u0159ihl\u00e1sit do Medialu, p\u0159\u00edpadn\u011b kontaktujte spr\u00e1vce Elfu. M\u00edsto streamu se mi zobrazuje n\u00e1pis \u201cError loading player: No playable sources found.\u201d Pravd\u011bpodobn\u011b m\u00e1te neaktu\u00e1ln\u00ed z\u00e1suvn\u00fd modul Flash. Nejnov\u011bj\u0161\u00ed verzi z\u00edsk\u00e1te na str\u00e1nk\u00e1ch spole\u010dnosti Adobe . Vytv\u00e1\u0159\u00ed se p\u0159i streamov\u00e1n\u00ed automaticky z\u00e1znam? Ne, pokud chcete streamovanou p\u0159edn\u00e1\u0161ku tak\u00e9 nahr\u00e1vat, je nutn\u00e9 ru\u010dn\u011b spustit z\u00e1znamov\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed. Je mo\u017en\u00e9 streamovat p\u0159edn\u00e1\u0161ku z jedn\u00e9 u\u010debny do druh\u00e9? Ano, stream z jedn\u00e9 u\u010debny lze snadno prom\u00edtat v jin\u00e9 u\u010debn\u011b. Je-li to nutn\u00e9, m\u016f\u017eete takto vy\u0159e\u0161it probl\u00e9my s kapacitou u\u010debny nap\u0159. p\u0159i v\u011bt\u0161\u00edch konferenc\u00edch.","title":"\u017div\u00fd p\u0159enos (live stream)"},{"location":"zivy-prenos-live-stream/#zivy-prenos-live-stream","text":"","title":"\u017div\u00fd p\u0159enos (Live Stream)"},{"location":"zivy-prenos-live-stream/#co-je-to-streamovani-a-jak-funguje","text":"Obr. 1: Sch\u00e9ma streamov\u00e1n\u00ed: z u\u010debny na elektronick\u00e1 za\u0159\u00edzen\u00ed V u\u010debn\u00e1ch vybaven\u00fdch automatizovan\u00fdm nahr\u00e1vac\u00edm syst\u00e9mem m\u016f\u017eete sv\u00e9 p\u0159edn\u00e1\u0161ky nejen zaznamen\u00e1vat, ale tak\u00e9 streamovat p\u0159es internet. Streamov\u00e1n\u00ed m\u016f\u017eete ch\u00e1pat jako \u017eiv\u00e9 vys\u00edl\u00e1n\u00ed, d\u00edky kter\u00e9mu je mo\u017en\u00e9 d\u011bn\u00ed v u\u010debn\u011b sledovat i online. Svou p\u0159edn\u00e1\u0161ku tak m\u016f\u017eete zprost\u0159edkovat i lidem, kte\u0159\u00ed by se j\u00ed nap\u0159. z kapacitn\u00edch d\u016fvod\u016f nemohli z\u00fa\u010dastnit osobn\u011b. Pot\u0159ebnou technikou pro streamov\u00e1n\u00ed v sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b disponuj\u00ed u\u010debny v budov\u00e1ch Carly (A a B2). Streamovan\u00e9 video vypad\u00e1 stejn\u011b jako z\u00e1znam z u\u010debny (viz obr. 2). P\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00edho sn\u00edm\u00e1 kamera napevno um\u00edst\u011bn\u00e1 v u\u010debn\u011b. Pokud je zapnut\u00fd projektor, vkl\u00e1d\u00e1 se prom\u00edtan\u00fd obraz p\u0159\u00edmo do videa, tak\u017ee je zaji\u0161t\u011bna dobr\u00e1 \u010ditelnost prezentac\u00ed a dal\u0161\u00edch podp\u016frn\u00fdch materi\u00e1l\u016f. Aby byl p\u0159edn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed dob\u0159e sly\u0161et, doporu\u010dujeme pou\u017e\u00edt n\u011bkter\u00fd z mikrofon\u016f um\u00edst\u011bn\u00fdch v kated\u0159e. Obr. 2: Video s \u017eiv\u00fdm p\u0159enosem","title":"Co je to streamov\u00e1n\u00ed a jak funguje?"},{"location":"zivy-prenos-live-stream/#co-je-treba-zaridit","text":"Na rozd\u00edl od z\u00e1znamu, kter\u00fd mohou obslou\u017eit sami vyu\u010duj\u00edc\u00ed, nastavuj\u00ed streamov\u00e1n\u00ed z u\u010deben pracovn\u00edci Kancel\u00e1\u0159e e-learningu FF MU. Pokud chcete vyu\u017e\u00edt mo\u017enosti \u017eiv\u00e9ho p\u0159enosu, sta\u010d\u00ed s dostate\u010dn\u00fdm p\u0159edstihem (alespo\u0148 t\u0159i dny p\u0159edem) napsat e-mail na elf@phil.muni.cz , a my pro V\u00e1s v\u0161e pot\u0159ebn\u00e9 nastav\u00edme. V e-mailu nezapome\u0148te uv\u00e9st p\u0159edev\u0161\u00edm kdy a ve kter\u00e9 u\u010debn\u011b se bude p\u0159edn\u00e1\u0161ka konat a p\u0159esn\u00fd \u010das, po kter\u00fd m\u00e1 b\u00fdt stream k dispozici. Pokud budete cht\u00edt, m\u016f\u017eete n\u00e1m poslat i kr\u00e1tk\u00fd doprovodn\u00fd text a n\u00e1hledov\u00fd obr\u00e1zek, kter\u00fd ke streamu p\u0159ipoj\u00edme a kter\u00fd p\u0159\u00edpadn\u00fdm div\u00e1k\u016fm usnadn\u00ed orientaci..","title":"Co je t\u0159eba za\u0159\u00eddit?"},{"location":"zivy-prenos-live-stream/#jak-stream-sledovat","text":"\u017div\u00e9 p\u0159enosy z u\u010deben lze sledovat v r\u00e1mci fakultn\u00ed knihovny m\u00e9di\u00ed Medial . Jsou-li n\u011bjak\u00e9 streamy k dispozici, objev\u00ed se v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b Medialu tla\u010d\u00edtko \u201cLive Now!\u201d, pomoc\u00ed n\u011bj\u017e se dostanete na seznam dostupn\u00fdch p\u0159enos\u016f. Pozn\u00e1mka. Pokud je v naviga\u010dn\u00ed li\u0161t\u011b m\u00edsto tla\u010d\u00edtka \u201cLive Now!\u201d pouze \u201cLive\u201d, znamen\u00e1 to, \u017ee jsou n\u011bkter\u00e9 p\u0159enosy napl\u00e1novan\u00e9, ale moment\u00e1ln\u011b \u017e\u00e1dn\u00fd neprob\u00edh\u00e1. Obr. 3: Tla\u010d\u00edtko \"Live Now!\" zobraz\u00ed seznam dostupn\u00fdch stream\u016f Jednotliv\u00e9 p\u0159enosy jsou pojmenov\u00e1ny podle u\u010debny, ze kter\u00e9 jsou vys\u00edl\u00e1ny. Orientovat se m\u016f\u017eete tak\u00e9 podle \u010dasu, na kter\u00fd je streamov\u00e1n\u00ed napl\u00e1nov\u00e1no, nebo podle n\u00e1hledov\u00e9ho obr\u00e1zku, pokud je p\u0159ipojen. V\u00fdb\u011brem konkr\u00e9tn\u00edho streamu spust\u00edte jeho p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed. Sekce \u201cScheduled This Month\u201d (\u201cNapl\u00e1nov\u00e1no na tento m\u011bs\u00edc\u201d) obsahuje p\u0159enosy, kter\u00e9 jsou napl\u00e1novan\u00e9, ale zat\u00edm nedostupn\u00e9. U ka\u017ed\u00e9ho z nich najdete informaci o tom, od kdy do kdy bude p\u0159\u00edstupn\u00fd. Obr. 4: Seznam dostupn\u00fdch a napl\u00e1novan\u00fdch stream\u016f Pr\u00e1v\u011b prob\u00edhaj\u00edc\u00ed stream Ozna\u010den\u00ed u\u010debny, ze kter\u00e9 je p\u0159enos vys\u00edl\u00e1n \u010cas, po kter\u00fd bude stream dostupn\u00fd Napl\u00e1novan\u00fd stream (bez n\u00e1hledov\u00e9ho obr\u00e1zku) Napl\u00e1novan\u00fd stream (s n\u00e1hledov\u00fdm obr\u00e1zkem) Stream je p\u0159\u00edstupn\u00fd v\u0161em n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016fm Medialu, tedy i nep\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00fdm host\u016fm.","title":"Jak stream sledovat?"},{"location":"zivy-prenos-live-stream/#caste-dotazy-faq","text":"V naviga\u010dn\u00edm panelu nen\u00ed tla\u010d\u00edtko Live ani Live Now! P\u0159enos z\u0159ejm\u011b je\u0161t\u011b nen\u00ed nastaven\u00fd. M\u00edsto streamu se mi zobrazuje n\u00e1pis \u201cThis live channel is not currently available.\u201d Stream v t\u00e9to chv\u00edli nen\u00ed p\u0159\u00edstupn\u00fd. P\u0159esn\u00fd \u010das p\u0159enosu zjist\u00edte na str\u00e1nce se seznamem p\u0159enos\u016f. M\u00edsto streamu se mi zobrazuje n\u00e1pis \u201cThis video is secured and not currently available to you.\u201d Ke sledov\u00e1n\u00ed p\u0159enosu nem\u00e1te dostate\u010dn\u00e1 opr\u00e1vn\u011bn\u00ed. Zkuste se p\u0159ihl\u00e1sit do Medialu, p\u0159\u00edpadn\u011b kontaktujte spr\u00e1vce Elfu. M\u00edsto streamu se mi zobrazuje n\u00e1pis \u201cError loading player: No playable sources found.\u201d Pravd\u011bpodobn\u011b m\u00e1te neaktu\u00e1ln\u00ed z\u00e1suvn\u00fd modul Flash. Nejnov\u011bj\u0161\u00ed verzi z\u00edsk\u00e1te na str\u00e1nk\u00e1ch spole\u010dnosti Adobe . Vytv\u00e1\u0159\u00ed se p\u0159i streamov\u00e1n\u00ed automaticky z\u00e1znam? Ne, pokud chcete streamovanou p\u0159edn\u00e1\u0161ku tak\u00e9 nahr\u00e1vat, je nutn\u00e9 ru\u010dn\u011b spustit z\u00e1znamov\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed. Je mo\u017en\u00e9 streamovat p\u0159edn\u00e1\u0161ku z jedn\u00e9 u\u010debny do druh\u00e9? Ano, stream z jedn\u00e9 u\u010debny lze snadno prom\u00edtat v jin\u00e9 u\u010debn\u011b. Je-li to nutn\u00e9, m\u016f\u017eete takto vy\u0159e\u0161it probl\u00e9my s kapacitou u\u010debny nap\u0159. p\u0159i v\u011bt\u0161\u00edch konferenc\u00edch.","title":"\u010cast\u00e9 dotazy (FAQ)"}]}